# 函数变换与算子变换

考虑在一个被动变换下，老坐标$x$经过变换$\phi$变换成了新坐标$x^{'}$。一般认为函数$f(x)$在新的坐标表象下，对于新的坐标表象$x^{'}$有新的dependence，也就是说变换成了一个新的函数，记为$f^{'}(x^{'})$。因为函数的值应当只依赖于坐标实体，而$x,x^{'}$都表示同一个坐标实体。所以我们有：
$$f(x)=f^{'}(x^{'})=f^{'}\phi(x)$$
我们记：
$$f\rightarrow f^{'}=Uf\dots*)$$
所以：
$$Uf(x^{'})=f^{'}(x^{'})=f(x)=f\phi^{-1}(x^{'})$$
$$\implies Uf=f\phi^{-1}$$
## Caveat
注意此处，$U$和$f,\phi$是两类算子。前者对于函数作运算，后者对于坐标作运算。所以实际上$Uf\phi$应当看做$U(f\phi)$。这是指，先用$f\phi$对坐标做运算后，再投入$U$。我们不能作$(Uf)\phi$。

同样地，对于算子$T$，它的映射规则也应当改变。但是它的映射也是只依赖于坐标实体。也就是说在老坐标某点算子将函数映射成某值，在新坐标同样的点，算子也应将函数映成同样的值。且这在全空间成立。所以：
$$Tf(x)=T^{'}f^{'}(x^{'})$$
结合$*)$，显然有：
$$Tf(x)=T^{'}Uf\phi(x)$$
于是：
$$\begin{align}
Tf & =T^{'}Uf\phi \\
 \implies Tf\phi^{-1} & =T^{'}Uf \\
\implies U(Tf) & =T^{'}Uf \\
\implies UT & =T^{'}U \\
\implies T^{'} & =UTU^{-1}
\end{align}$$

理论上来说，在全空间每个点，上述等式逐点完全确定了$f^{'},T^{'}$。

# 宇称

考虑一个一维偶函数势阱$V(x)$。我们对坐标轴进行一个被动变换，将坐标轴翻转一下。相应地，$x\rightarrow x^{'}=-x$。在老系中，我们有Schrodinger方程，对于每一个$x$成立：
$$\left( - \frac{\hbar^{2}}{2m}\nabla^{2}+V(x) \right)\psi(x)=E\psi(x)$$
考虑在新系中，方程中的坐标，函数，算子，都进行了变换。于是：
$$\left( - \frac{\hbar^{2}}{2m}\nabla^{'2}+V^{'}(x^{'}) \right)\psi^{'}(x^{'})=E\psi^{'}(x^{'})$$
我们试图研究$\psi^{'}$和$\psi$的关系。为此，我们将新系中Schrodinger方程中的量尽量改写成老系中的量。

对于势函数，我们有：
$$V(x)=V^{'}(x^{’})=V^{'}(-x)$$
另一方面，我们有：
$$V(x)=V(-x)$$
所以：
$$V(-x)=V^{'}(-x)\implies V=V^{'}$$
也就是说，经过一个变换，$V$的映射规则没有改变。

对于算子，在老系中，我们有$\nabla^{2}= \frac{d^{2}}{dx^{2}}$。




