考虑矢量空间$V$。考虑$V$上的一个算子$A$。Notation：$(|\alpha\rangle)^{^{\dagger}}$表示求$|\alpha\rangle$的对偶矢。我们定义该算子的adjoint:

>[!Definition 1]
>Define the adjoint of an operator $A$ over a vector space $V$ as $A^{^{\dagger}}:V \rightarrow V$ such that:
>$$(A|\alpha\rangle)^{^{\dagger}}|\beta\rangle=\langle \alpha|A^{^{\dagger}}|\beta \rangle,\ \forall |\alpha\rangle, |\beta \rangle \in V$$

如果我们采用associative axiom of multiplication，那么：
$$\langle \alpha|(A^{^{\dagger}}|\beta\rangle)=(\langle \alpha|A^{^{\dagger}})|\beta \rangle$$
因为$\langle \alpha|A^{^{\dagger}}$作用在一个$V$中矢量上，所以$\langle \alpha|A^{^{\dagger}}$可以看作一个线性泛函。而$\langle \alpha|\in V^{*}$本身也是一个线性泛函，所以$A^{^{\dagger}}$诱导出一个对偶空间上的线性变换$A^{^{\dagger '}}：V^{*}\rightarrow V^{*}$。我们规定：
$$A^{^{\dagger '}}\langle \alpha|=\langle\alpha|A^{^{\dagger}}$$
但是这样写并不方便。我们有时直接用$A^{^{\dagger}}$表示$(A^{^{\dagger'}})$，并将$A^{^{\dagger}}$与对偶矢的作用看作函数复合。即：
$$\langle \alpha|A^{^{\dagger}}:=\langle \alpha| \circ A^{^{\dagger}}$$
我们定义矩阵的Hermitian：

>[! Definition 2]
>Given an operator $A$ and its representation matrix, the Hermitian of the matrix is defined as the representation of $A^{^{\dagger }}$ under the same basis.

>[! Proposition 1]
>The Hermitian of
## Proof.
我们考虑两个算子的表示矩阵的定义：
$$\begin{align}
 & A|i\rangle=A_{ji}|j \rangle \\
 & A^{^{\dagger}}|i\rangle=A^{^{\dagger}}_{ji}|j\rangle
\end{align}$$
将第二式两边左乘$\langle j|$得到：
$$\begin{align}
\langle j| A^{^{\dagger}}|i\rangle & =A^{^{\dagger}}_{ji}
\end{align}$$
而：
$$\begin{align}
\text{LHS} & =\langle j | A^{^{\dagger}}|i \rangle \\
 & =(A|j\rangle)^{^{\dagger}}|i\rangle \\
 & =(A_{kj}|k\rangle)^{^{\dagger}}|i\rangle \\
 & =\langle k |i \rangle A_{kj}^{*} \\
 & =A_{ij}^{*}
\end{align}$$
>[!Right]
>$\blacksquare$

