>[!Postulate 1]
>Given a system with Hamiltonian $H(t)$, then the state of the system $\ket{\psi(t)}$ is given by:
>$$H(t)\ket{\psi(t)} =i\hbar \frac{\partial}{\partial t}\ket{\psi(t)} $$


形式上，给定$\ket{\psi_{0}}=\ket{\psi(0)}$，我们可以解出$\ket{\psi(t)}$。

若$\frac{\partial H}{\partial t}=0$，则我们可以非常不严谨地地猜测：
$$\begin{align}
 & H\ket{\psi} = i\hbar \frac{\partial}{\partial t}\ket{\psi}  \\
\implies &  \frac{d\ket{\psi} }{\ket{\psi} }= - \frac{i}{\hbar}Hdt \\
\implies & \ln(\ket{\psi} )=-\frac{i}{\hbar}\int Hdt=- \frac{i}{\hbar}Ht+C \\
\implies  & \ket{\psi} = \exp\left( - \frac{i}{\hbar}Ht \right) \ket{\psi_{0}} 
\end{align}$$我们带入方程会发现确实符合方程。于是这就是Hamiltonian不显含时间时的形式解。

若$\frac{\partial H}{\partial t}\neq 0$，则同样地猜测可以让我们得到：
$$\ket{\psi} =\exp\left( - \frac{i}{\hbar}\int dtH \right)\ket{\psi_{0}} $$
但是这次带入方程就不一定符合了。我们带入方程：
$$\begin{align}
\text{RHS} & =i\hbar \frac{\partial}{\partial t}\left( \mathbb{1}- \frac{i}{\hbar}\int dtH+ \frac{1}{2} \left( \frac{i}{\hbar} \right)^{2}\left( \int dtH \right)^{2}+\dots  \right)\ket{\psi_{0}}  \\
 & = i\hbar\left( - \frac{i}{\hbar}H + \frac{1}{2} \left(  \frac{i}{\hbar} \right)^{2}\left(H\left( \int dtH \right)+\left( \int dtH \right) H\right)+\dots\right)\ket{\psi_{0}} 
\end{align}$$
若$H$和$\int dtH$可交换，则：
$$\begin{align}
\text{RHS} & =i\hbar\left( - \frac{i}{\hbar}H+ \left( \frac{i}{\hbar} \right)^{2}H\left( \int dtH \right)+\dots  \right)\ket{\psi_{0}} \\
 & = i\hbar\left( - \frac{i}{\hbar}H \right) \left( \mathbb{1}- \frac{i}{\hbar}\int dtH+\dots \right)\ket{\psi_{0}}  \\
 & =i\hbar\left( - \frac{i}{\hbar}H \right) \exp\left( - \frac{i}{\hbar}\int dtH \right)\ket{\psi_{0}}  \\
 & = H\ket{\psi} =\text{LHS} 
\end{align}$$
可以证到方程成立。更强一点地，若$[H(t_{1}),H(t_{2})]=0,\forall t_{1},t_{2}$，则自然$\left[ H,\int dtH \right]=0$。于是上述证明也成立。

但是如果$H$和$\int dtH$不交换，那么上述等式就不成立，那我们猜的解就是错的。

>[!Proposition 1]
>Let $H(t)$ be the Hamiltonian of the system, $\ket{\psi(t)}$ be the state ket of the system. Then:
>- if $\frac{\partial H}{\partial t}=0$, then $\ket{\psi}=\exp\left( - \frac{i}{\hbar}Ht \right)\ket{\psi_{0}}$
>- if $[H(t_{1}),H(t_{2})]=0,\forall t_{1},t_{2}$, then $\ket{\psi}=\exp\left( - \frac{i}{\hbar}\int dtH \right)\ket{\psi_{0}}$

