# 1. 理想单原子气体
## 1.1 微正则系综方法一

我们先用$E \sim E+\Delta E$之间的态数近似等能量面上的态数$\Omega$。则我们先求等能量面$H=E$之间的所有态数$\Sigma_{E}$，然后再用$\Omega= \frac{\partial \Sigma_{E}}{\partial E}\Delta E$。

为此，我们需要求：
$$\Sigma_{E}= \int_{H \leq E } \frac{d^{3N}qd^{3N}p}{h^{3N}N!}$$
注意到$\sum \frac{p_{i}^{2}}{2m}$，所以$H\leq E$只会限制动量。因此广义坐标的积分可以分离出来。设所有粒子被限制在体积为$V$的空间中。容易得到：
$$\int d^{3N}q=V^N$$
接下来试图求$\int_{H\leq E} d^{3N}p$。注意到积分区域为：
$$\sum \frac{p_{i}^{2}}{2m}\leq E$$
这是一个半径为$\sqrt{ 2mE }$的$3N$维球。所以容易得到：
$$\int d^{3N}p= \frac{\pi^{3N/2}}{ \frac{3N}{2}\Gamma\left(  \frac{3N}{2} \right)} ( 2mE)^{3N/2}$$
所以：
$$\frac{\partial}{\partial E} \int d^{3N}p = \frac{( 2\pi m)^{3N/2}}{\Gamma\left(  \frac{3N}{2} \right)}E^{3N/2-1}$$
所以：
$$\Omega = \frac{1}{h^{3N}N!}V^{N} \frac{(2\pi m)^{3N/2}}{\Gamma\left(  \frac{3N}{2} \right)}E^{3N/2-1}\Delta E$$
所以在热力学极限下，我们有：
$$\ln \Omega= N\ln\left(  \left(  \frac{4\pi mE}{3h^{2}N} \right)^{3/2} \frac{V}{N} \right)+ \frac{5}{2}N$$
所以得到Sackur-Tetrode方程：
$$S = Nk\left[\ln\left(  \left(  \frac{4\pi mE}{3h^{2}N} \right)^{3/2} \frac{V}{N} \right)+ \frac{5}{2}\right]$$
## 1.2 微正则系综方法二

若我们不用厚度为$\Delta E$的球壳近似，那我们需要计算：
$$\Omega= \int_{\mathbb{R}^{6N}} \frac{d^{3N}qd^{3N}p}{h^{3N}N!} \delta(H-E)$$
我们考虑如下命题：

>[!Note] Lemma 1
>Let $f:\mathbb{R}^{n}\rightarrow \mathbb{R}$. Then:
>$$\delta(f(x_{1},\dots,x_{n}))=\int_{x^{'}_{i} \in f^{-1}(0)} dS^{'}\delta(x_{1}-x_{1}^{'})\dots \delta(x_{n}-x_{n}^{'}) \frac{1}{|\nabla f|} $$
>where $dS^{'}$ is the Lebesgue measure on the hypersurface $f^{-1}(0)$.

我们可以证明这个命题的离散版本：

>[!Note] Lemma 2
>$$\delta(f(x))=\sum_{i} \frac{\delta(x-x_{i})}{|f^{'}(x_{i})|},\text{ where }x_{i}\text{ are the zeros.}$$
### Proof.
Let $\{ x_{i} \}$ be a sequence of zeros of $f$. WLOG assume that $x_{1}<x_{2}<\dots<x_{N}$ Since the set $\{ x_{i} \}$ is discrete, pick a sequence of points $\{ y_{j} \}$ such that $f$ is monotone in $[y_{j-1},y_{j}],\forall j$. Then $x_{i}$'s have to fall into some of such intervals. We set:
$$g_{j}:=\mathbb{1}_{[y_{j-1},y_{j}]}f$$
Then $g_{j}$ is monotone $\forall j$. Now it suffices to show that:
$$\delta(g_{j}(x))=\frac{\delta(x-x_{i}^{(j)})}{|g_{j}^{'}(x_{i}^{j})|},\text{ where }x_{i}^{j} \text{ is the zero point of }f\text{ that falls into }[y_{j-1},y_{j}] $$
Then $\forall A\subset \mathbb{R}$, if $x_{i}^{j}\in A$, we have:
$$\begin{align}
\int_{x\in A}d(g_{j}(x)) \frac{\delta(x-x_{i}^{j})}{|g^{'}(x_{i}^j)|} & = \int dx |g_{j}^{'}(x)| \frac{\delta(x-x_{i}^j)}{|g^{'}(x_{i}^j)|} \\
 & = |g_{j}^{'}(x)_{i}^j| \cdot \frac{1}{|g_{j}^{'}(x_{i}^j)|} \\
 & =1=\int d(g_{j}(x))\delta(g_{j}(x))
\end{align}$$
Since $A$ is arbitrary, we have:
$$\delta(g_{j}(x))=\frac{\delta(x-x_{i}^{(j)})}{|g_{j}^{'}(x_{i}^{j})|}$$
If $x_{i}^j \notin A$, obviously I have:
$$\delta(g_{j}(x))=0=\frac{\delta(x-x_{i}^{(j)})}{|g_{j}^{'}(x_{i}^{j})|}$$
Then since $f=\sum_{j}g_{j}$, done.
>[!Right]
>$\blacksquare$

所以接下来，我们同样可以将对广义坐标的积分分离出来，得到$V^{N}$。接下来计算动量的积分：
$$\begin{align}
\int d^{3N}p \delta(H-E) & = \int d^{3N}p \int_{\partial B(0, \sqrt{ 2mE })} dS^{'} \frac{\delta(p_{1}-p_{1}^{'})\dots\delta(p_{3N}-p_{3N}^{'})}{|\nabla H|} \\
 & = \int_{\partial B(0,\sqrt{ 2mE })} dS^{'} \frac{1}{|\nabla H|} \\
 & = \text{surface area of }\partial B(0,\sqrt{ 2mE }) \cdot \sqrt{ \frac{m}{2E} }
\end{align}$$
因为$B(0,\sqrt{ 2mE })$是3N维球，容易得到：
$$\int d^{3N}p\delta(H-E)= \frac{2\pi^{3N/2}}{\Gamma\left(  \frac{3N}{2} \right)}( 2mE)^{3N/2- 1/2} \cdot \sqrt{  \frac{m}{2E} }= \frac{( 2\pi m)^{3N/2}}{\Gamma\left(  \frac{3N}{2} \right)}E^{3N/2-1}$$

所以：
$$\Omega = \frac{1}{h^{3N}N!}V^{N} \frac{(2\pi m)^{3N/2}}{\Gamma\left(  \frac{3N}{2} \right)}E^{3N/2-1}$$
所以在热力学极限下，我们有：
$$\ln \Omega= N\ln\left(  \left(  \frac{4\pi mE}{3h^{2}N} \right)^{3/2} \frac{V}{N} \right)+ \frac{5}{2}N$$
所以得到Sackur-Tetrode方程：
$$S = Nk\left[\ln\left(  \left(  \frac{4\pi mE}{3h^{2}N} \right)^{3/2} \frac{V}{N} \right)+ \frac{5}{2}\right]$$
将Sackur-Tetrode方程求逆，得到$E$的表达式：
$$E= \left(  \frac{N}{V} \exp\left(  \frac{S}{Nk}- \frac{5}{2} \right) \right)^{3/2} \cdot \frac{3h^{2}N}{4\pi m}$$
于是有：
$$p= - \frac{\partial E}{\partial V}\implies E= \frac{3}{2}pV$$
$$T= \frac{\partial E}{\partial S}\implies E= \frac{3}{2}NkT$$
两式联立得到理想气体状态方程：
$$pV=NkT$$
## 1.3 正则系综方法
 
我们试图再正则系综中也得到内能的表达式。为此，我们计算$U= \langle H \rangle$。于是：
$$U= \frac{1}{Z} \int \frac{d^{3N}qd^{3N}p}{h^{3N}N!} \exp(-\beta H)H$$
或者我们同时将$h^{3N}N!$约掉，并且也将$\int d^{3N}q$约掉，只需要计算：
$$U= \frac{1}{Z}\int d^{3N}\exp(-\beta H)H \text{, where }Z= \int d^{3N}p \exp(-\beta H)$$
我们有：
$$\begin{align}
\int d^{3N}p\exp(-\beta H)H & = \int d^{3N}p\exp\left( -\beta \sum \frac{p_{i}^{2}}{2m} \right)\sum \frac{p_{i}^{2}}{2m}
\end{align}$$
为了计算，我们作换元：
$$R^{2}= \sum \frac{p_{i}^{2}}{2m}$$
并且相应地，将测度换成：
$$d^{3N}p= dSdR$$
而显然：
$$\int d^{3N}p= \int dR \int dS=\int dR S= \int dR \frac{2\pi^{3N/2}}{\Gamma\left(  \frac{3N}{2} \right)}R^{3N-1}$$
所以：
$$\begin{align}
\int d^{3N}p\exp(-\beta H)H & =  \int_{0}^{\infty}dR \frac{2\pi^{3N/2}}{\Gamma\left(  \frac{3N}{2} \right)} R^{3N-1}R^{2}\exp(-\beta R^{2}) \\
 & = \frac{\pi^{3N/2}}{\Gamma\left(  \frac{3N}{2} \right)}\left(  \frac{1}{\beta} \right)^{3N/2+1 } \Gamma\left(  \frac{3N}{2}+1 \right)
\end{align}$$
同理可得：
$$\begin{align}
Z & = \int d^{3N}p\exp(-\beta H) \\
 & = \int_{0}^{\infty} dR\frac{2\pi^{3N/2}}{\Gamma\left(  \frac{3N}{2} \right)} R^{3N-1} \exp(-\beta R^{2}) \\
 & = \frac{\pi^{3N/2}}{\Gamma\left(  \frac{3N}{2} \right)}\left(  \frac{1}{\beta} \right)^{3N/2} \Gamma\left(  \frac{3N}{2} \right)
\end{align}$$
所以：
$$\begin{align}
U & = \frac{1}{\beta} \frac{3N}{2}= \frac{3}{2}NkT
\end{align}$$

我们可以得到正则系综中的energy fluctuation。和上面一样的道理，我们可以算到：
$$\begin{align}
\langle H^{2} \rangle & = \frac{1}{Z} \int_{0}^{\infty}dR \frac{2\pi^{3N/2}}{\Gamma\left(  \frac{3N}{2} \right)} R^{3N-1}R^{4}\exp(-\beta R^{2}) \\
 & = \frac{1}{Z} \frac{\pi^{3N/2}}{\Gamma\left(  \frac{3N}{2} \right)}\left(  \frac{1}{\beta} \right)^{\frac{3N}{2}+2}\Gamma\left(  \frac{3N}{2}+2 \right) \\
 & = \frac{1}{\beta^{2}}\left(  \frac{3N}{2}+1 \right) \frac{3N}{2}
\end{align}$$
所以：
$$\begin{align}
\sigma_{H}^{2} & = \langle H^{2}\rangle- \langle H \rangle^{2} \\
 & = \frac{3}{2}Nk^{2}T^{2}= kT^{2}C
\end{align}
$$
因此，相对的fluctuation为：
$$\frac{\sigma_{H}}{U} \propto \frac{1}{\sqrt{ N }} \rightarrow 0 \text{ as }N\rightarrow \infty$$







首先回忆Konig定理。考虑任意一个力学系统。其Hamiltonian可写为：
$$\begin{align}
 & H=\sum_{i} \frac{p_{i}^{2}}{2m_{i}}+V(\vec{r}_{1},\dots,\vec{r}_{N}) \\
 & i\text{ - index for the particles}
\end{align}$$
我们令：
$$\vec{R}_{CM}= \frac{\sum_{i}m_{i}\vec{r_{i}}}{M}$$
于是：
$$\begin{align}
H & = \sum \frac{1}{2m_{i}}|\dot{\vec{R}}|
\end{align}$$
# 2. 稀薄双原子分子气体
## 2.1 转子

考虑一个质量为$\mu$的粒子在运动。我们试图将粒子的运动分解为$\hat{r}$向和角向。考虑粒子动能$\frac{1}{2}\mu|\dot{\vec{r}}|^{2}$，想拆出一个旋转项。我们有：
$$\begin{align}
|\dot{\vec{r}} |^{2} & = \dot{ \vec{r}}\cdot  \dot{\vec{r}} \\
 & = \frac{d}{dt}(r_{i}e_{i}) \cdot \frac{d}{dt}(r_{j}e_{j}) \\
 & = \left(  r_{i} \frac{d}{dt}e_{i}+ e_{i}  \dot{r_{i}} \right)\cdot\left( r_{j} \frac{d}{dt}e_{j}+ e_{j}  \dot{r_{j}} \right) \\
 & = (r_{i}\vec{\omega}\times e_{i}+ e_{i}  \dot{r_{i}})\cdot(r_{j}\vec{\omega} \times e_{j}+ e_{j}  \dot{r_{j}}) \\
 & = (\vec{\omega}\times \vec{r}+e_{i}  \dot{r_{i}})\cdot( \vec{\omega}\times \vec{r}+e_{j}  \dot{r_{j}} ) \\
 & = (\dot{r_{i}} )^{2}+ 2(\vec{\omega}\times \vec{r})\cdot(e_{i}  \dot{r_{i}})+ (\vec{\omega}\times \vec{r})\cdot(\vec{\omega}\times \vec{r}) \\
 & = ( \dot{r_{i}})^{2}+ 2(\vec{r}\times(e_{i}  \dot{r_{i}}))\cdot \vec{\omega}+ (\vec{r}\times(\vec{\omega} \times \vec{r}))\cdot \vec{\omega} \\
 & = (\dot{r_{i}})^{2}+ 2(\vec{r}\times(e_{i}  \dot{r_{i}}))\cdot \vec{\omega}+(r^{2}\vec{\omega}-\vec{r}(\vec{r}\cdot \vec{\omega}))\cdot \vec{\omega} \\
 & = (\dot{r_{i}})^{2}+2(\vec{r}\times(e_{i}  \dot{r_{i}}))\cdot \vec{\omega}+r^{2}\omega^{2}-(\vec{r}\cdot \vec{\omega})^{2}
\end{align}$$
>[!Note] Claim:
$$2(\vec{r}\times(e_{i}  \dot{r_{i}}))\cdot \vec{\omega}+ r^{2}\omega^{2}-(\vec{r}\cdot \vec{\omega})^{2}= \frac{L^{2}}{\mu^{2}r^{2}}$$
## Proof of claim:
$$\vec{L}=\mu \vec{r}\times  \dot{\vec{r}}$$
$$\begin{align}
\vec{r}\times  \dot{\vec{r}} & =\vec{r}\times(\vec{\omega} \times \vec{r}+e_{i}  \dot{r_{i}}) \\
 & =\vec{r}\times(\vec{\omega}\times \vec{r})+ \vec{r}\times(e_{i}  \dot{r_{i}}) \\
 & = r^{2}\vec{\omega}-\vec{r}(\vec{r}\cdot \vec{\omega})+ \vec{r}\times(e_{i}  \dot{r_{i}})
\end{align}$$
注意不要认为$\vec{r}\times(\vec{\omega}\times \vec{r})=0$。（我们有$\vec{r}\cdot(\vec{\omega}\times \vec{r})=0$。）
那么：
$$\begin{align}
|\vec{r}\times  \dot{\vec{r}} |^{2} & =(r^{2}\vec{\omega}-\vec{r}(\vec{r}\cdot \vec{\omega})+\vec{r}\times(e_{i}  \dot{r_{i}}))\cdot(r^{2}\vec{\omega}-\vec{r}(\vec{r}\cdot \vec{\omega})+\vec{r}\times(e_{j}  \dot{r_{j}}) ) \\
 & = r^4\omega^{2}-r^{2}(\vec{r}\cdot \vec{\omega})^{2}+r^{2}\vec{\omega}\cdot(\vec{r}\times(e_{j}  \dot{r_{j}}))-r^{2}(\vec{r}\cdot \vec{\omega})^{2}+r^{2}(\vec{r}\cdot \vec{\omega})^{2}-(\vec{r}\cdot \vec{\omega})\vec{r}\cdot(\vec{r}\times(e_{j}  \dot{r_{j}})) \\
 & +r^{2}\vec{\omega}\cdot(\vec{r}\times(e_{i}  \dot{r_{i}}))- (\vec{r}\cdot \vec{\omega}) \vec{r}\cdot(\vec{r}\times(e_{i}  \dot{r_{i}}))+ (\vec{r}\times(e_{i}  \dot{r_{i}}))\cdot(\vec{r}\times(e_{j}  \dot{r_{j}})) 
\end{align}$$
注意到$\vec{r}\cdot(\vec{r}\times(e_{i}  \dot{r_{i}}))=0$。那么：
$$\begin{align}
|\vec{r}\times  \dot{\vec{r}} |^{2} & = r^4 \omega^{2}-r^{2}(\vec{r}\cdot \vec{\omega})^{2}+2r^{2}\vec{\omega} \cdot(\vec{r}\times(e_{i}  \dot{r_{i}}))+(\vec{r}\times(e_{i}  \dot{r_{i}}))\cdot(\vec{r}\times(e_{j}  \dot{r_{j}}))
\end{align}$$
注意到:
$$(\vec{r}\times(e_{i}  \dot{r_{i}}))\cdot(\vec{r}\times(e_{j}  \dot{r_{j}}))=((e_{i}  \dot{r_{i}})\times(\vec{r}\times(e_{j}  \dot{r_{j}})))\times \vec{r}=0$$
这是因为$e_{i}  \dot{r_{i}}$和$\vec{r}\times(e_{j}  \dot{r_{j}})$垂直。那么：
$$\begin{align}
|\vec{r}\times  \dot{\vec{r}}|^{2} & =r^4\omega^{2}-r^{2}(\vec{r}\cdot \vec{\omega})^{2}+2r^{2}\vec{\omega}\cdot(\vec{r}\times(e_{i}  \dot{r_{i}})) \\
 & = r^{2}(2\vec{\omega}\cdot(\vec{r}\times(e_{i}  \dot{r_{i}}))+r^{2}\omega^{2}-(\vec{r}\cdot \vec{\omega})^{2})
\end{align}$$
所以：
$$L^{2}=\mu^{2}r^{2}(2\vec{\omega}\cdot(\vec{r}\times(e_{i}  \dot{r_{i}}))+r^{2}\omega^{2}-(\vec{r}\cdot \vec{\omega})^{2})$$
>[!Right]
>$\blacksquare$

所以：
$$\begin{align}
T & = \frac{1}{2}\mu(\dot{r}_{i})^{2}+ \frac{L^{2}}{2\mu^{}r^{2}}
\end{align}$$
定义一维动量$p_{r}=\mu  \dot{r}$，那么$\frac{1}{2}\mu(\dot{r}_{i})^{2}= \frac{1}{2}\mu  \dot{r}^{2}= \frac{p_{r}^{2}}{2\mu}$。所以：
$$T= \frac{p_{r}^{2}}{2\mu}+ \frac{L^{2}}{2\mu r^{2}}$$

我们现在来看$L^{2}$是否能直接用广义坐标和广义动量表示出来。选取球坐标系。由$\vec{r}=r\sin \theta \cos \phi \hat{x}+r\sin \theta \sin \phi \hat{y}+r\cos \theta \hat{z}$可以算到：
$$\begin{align}
\vec{L} & =\mu \vec{r}\times  \dot{\vec{r}} \\
 & =\mu r^{2}(-\sin \theta\cos \theta \cos \phi \dot{\phi}+\sin \phi \dot{\theta} )\hat{x}+\mu r^{2}(\cos \phi \dot{\theta}-\sin \theta\cos \theta \sin \phi \dot{\phi})\hat{y}+\mu r^{2}\sin ^{2}\theta \dot{\phi}\hat{z}
\end{align}$$
于是：
$$L^{2} = \mu^{2}r^4(\dot{\theta}^{2}+\sin ^{2}\theta \dot{\phi}^{2})$$
那么：
$$T=\frac{p_{r}^{2}}{2\mu}+ \frac{\mu r^{2}}{2}(\dot{\theta}^{2}+\sin ^{2}\theta \dot{\phi}^{2})$$
可以计算conjugate momentum:
$$\begin{align}
p_{\theta} & = \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial \dot{\theta}}=\frac{\partial T}{\partial \dot{\theta}}=\mu r^{2}\dot{\theta} \\
p_{\phi} & = \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial \dot{\phi}}= \frac{\partial T}{\partial \dot{\theta}}= \mu r^{2}\sin ^{2}\theta \dot{\phi}
\end{align}$$那么：

>[!Note] Proposition 1
>The kinetic energy of a rotor is given by:
>$$T= \frac{p_{r}^{2}}{2\mu}+ \frac{L^{2}}{2\mu r^{2}}= \frac{p_{r}^{2}}{2\mu}+ \frac{1}{2\mu r^{2}}\left(  p_{\theta}^{2}+ \frac{p_{\phi}^{2}}{\sin ^{2}\theta} \right)= \frac{p_{r}^{2}}{2\mu}+ \frac{1}{2I}\left(  p_{\theta}^{2}+ \frac{p_{\phi}^{2}}{\sin ^{2}\theta} \right)$$

## 2.2 双原子分子

假设气体中的每个分子由两个原子组成。气体足够稀薄，以至于每个分子之间没有相互作用。

先来考虑一个有两个原子的分子的Hamiltonian：
$$H= \frac{p_{1}^{2}}{2m_{1}}+ \frac{p_{2}^{2}}{2m}+V(|\vec{r}_{1}-\vec{r}_{2}|)$$
试图将运动分为质心运动，和两个粒子在质心系中的相对运动。令：
$$\begin{align}
 & \vec{R}= \frac{m_{1}}{M}\vec{r}_{1}+ \frac{m_{2}}{M}\vec{r}_{2} \\
 & \vec{r}= \vec{r}_{1}-\vec{r}_{2}
\end{align}$$
则：
$$\begin{align}
 & \vec{r}_{1}=\vec{R}+ \frac{m_{2}}{M}\vec{r} \\
 & \vec{r}_{2}=\vec{R}- \frac{m_{1}}{M}\vec{r} 
\end{align}$$
那么动能项可以拆为：
$$\begin{align}
\frac{p_{1}^{2}}{2m_{1}}+ \frac{p_{2}^{2}}{2m_{2}} & = \frac{1}{2}m_{1}|\dot{ \vec{r}_{1}} |^{2}+ \frac{1}{2}m_{2}|\dot{\vec{r}_{2}} |^{2} \\
 & = \frac{1}{2}M|\dot{\vec{R}} |^{2}+ \frac{1}{2} \mu |\dot{\vec{r}} |^{2}
\end{align}$$

显然，根据转子，动能可以被拆为：
$$\frac{P^{2}}{2M}+ \frac{1}{2}\mu (\dot{r_{i}})^{2}+ \frac{L^{2}}{2\mu^{}r^{2}}$$
假设震动很小，那么角动量项分母直接用平衡点位形替代：
$$T=\frac{P^{2}}{2M}+ \frac{p_{r}^{2}}{2\mu}+ \frac{L^{2}}{2\mu r^{*2}}= \frac{P^{2}}{2M}+ \frac{p_{r}^{2}}{2\mu}+ \frac{L^{2}}{2I}$$
现在动能处理完毕，考虑势能。假设分子经历小震动，那么：
$$V(r)=V(r^{*})+ \frac{\partial V}{\partial r}(r-r^{*})+ \frac{1}{2} \frac{\partial^{2}V}{\partial r^{2}}(r-r^{*})^{2}=V(r^{*})+ \frac{1}{2} \frac{\partial^{2}V}{\partial r^{2}}(r-r^{*})^{2}=V(r^{*})+ \frac{1}{2}k(r-r^{*})^{2}$$
其中$r^{*}$为极小值点。那么Hamiltonian可以写为：
$$\begin{align}
H & = \frac{P^{2}}{2M}+ \frac{p_{r}^{2}}{2\mu}+ \frac{L^{2}}{2I}+ \frac{1}{2}k(r-r^{*})^{2} \\
 & \approx \frac{P^{2}}{2M}+ \frac{p_{r}^{2}}{2\mu}+ \frac{L^{2}}{2I}+ \frac{1}{2}k(r-r^{*})^{2} \\
 & = \frac{P^{2}}{2M}+ \frac{p_{r}^{2}}{2\mu}+ \frac{1}{2I}\left( p_{\theta}^{2}+ \frac{p_{\phi}^{2}}{\sin ^{2}\theta} \right)+ \frac{1}{2}k(r-r^{*})^{2}
\end{align}$$
为了形成漂亮的conjugation关系， ${p}_{r}$可以重新定义为$\mu \frac{d}{dt}(r -r^{*})$，不会影响任何东西。

下面来思考上式的自由度问题。首先，两个分子各自有三个自由度。所以总共有六个力学自由度。By力学自由度，I mean 独立的广义坐标个数。我们经过了一次换元，将$\vec{r}_{1},\vec{r}_{2}$换为$\vec{R},\vec{r}$。还是有六个力学自由度。其中，$\vec{R}$的conjugate momentum为$\vec{P}$。这是因为：
$$\begin{align}
 & \mathcal{L}= \frac{P^{2}}{2M}+ \frac{p_{r}^{2}}{2\mu}+ \frac{L^{2}}{2I}- \frac{1}{2}k(r-r^{*})^{2}= \frac{1}{2}M(  \dot{R_{i}})^{2}+ \frac{p_{r}^{2}}{2\mu }+ \frac{L^{2}}{2I}- \frac{1}{2}k(r-r^{*})^{2} \\
\implies & \text{momentum conjugate to }R_{i}= \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial  \dot{R_{i}}}=  M  \dot{R_{i}}=P_{i}
\end{align}$$
同样地，可以算得$p_{r},p_{\theta},p_{\phi}$的conjugate position。

但是，系统应当有$7$个热力学自由度。By热力学自由度，I mean $x$是一个自由度如果$ax^{2}$出现在了Hamiltonian中。其中$a$为不depend on $x$的函数。

## 2.3 双原子分子稀薄气体







# ???
为此，先作如下命题：

>[!Note] Proposition 1
>$$L^{2}=\mu^{2}r^4|\dot{\hat{r}}|^{2}$$
## Proof.
由claim，我们有：
$$L^{2}=\mu^{2}r^{2}(2\vec{\omega}\cdot(\vec{r}\times(e_{i}  \dot{r_{i}}))+r^{2}\omega^{2}-(\vec{r}\cdot \vec{\omega})^{2})$$
>[!Note] Idea
>我们可以通过聪明地选取基矢来化简转动一类的式子。

取$\{ \hat{r},\hat{\theta},\hat{\phi} \}$为基。则：
$$\begin{align}
L^{2} & = \mu^{2}r^{2}(2\vec{\omega}\cdot(\vec{r}\times \hat{r}  \dot{r})+r^{2}\omega^{2}-(\vec{r}\cdot \vec{\omega})^{2}) \\
 & = \mu^{2}r^{2}(r^{2}\omega^{2}-(\vec{r}\cdot \vec{\omega})^{2}) \\
 & = \mu^{2}r^{2}(r^{2}\vec{\omega}-\vec{r}(\vec{r}\cdot \vec{\omega}))\cdot \vec{\omega} \\
 & = \mu^{2}r^{2}(\vec{r}\times(\vec{\omega}\times \vec{r}))\cdot \vec{\omega}  \\
 & = \mu^{2}r^{2}(\vec{\omega}\times \vec{r})\cdot(\vec{\omega}\times \vec{r}) \\
 & = \mu^{2}r^4(\vec{\omega}\times \hat{r}) \cdot(\vec{\omega}\times \hat{r}) \\
 & = \mu^{2}r^4 |\dot{\hat{r}}|^{2}
\end{align}$$




irst consider the classical Hamiltonian. Let the number of diatomic molecules be N. Consider a single diatomic molecule. The Hamiltonian is given by: $$\begin{align} H & = \frac{P^{2}}{2M}+ \frac{p_{r}^{2}}{2\mu}+ \frac{L^{2}}{2I}+ \frac{1}{2}\mu \omega^{2}r^{2} \end{align}$$ where P→ is the total momentum. Then the total Hamiltonian is: H=∑i(Pi22M+pri22μ+Li22I+12μω2ri2) where i is the index of the molecule. Now that the Hamiltonian is separated, the eigenstate of the system must be: $$\bigotimes_{i=1}^N\ket{\vec{k}_{i}}\otimes \ket{l_{i},m_{i}} \otimes \ket{n_{i}} $$ where $\ket{\vec{k}_{i}}$ is the eigenstate of $\frac{P_{i}^{2}}{2M}$, |li,mi⟩ is the eigenstate of Li22I, |ni⟩ is the eigenstate of pri22μ+12μω2ri2. Then the partition function is given by: $$\begin{align} Z & = Tr(e^{-\beta H}) \ & = \sum_{\text{all permutations of }{ \vec{k}_{i} },{ \ket{l_{i},m_{i}} } ,\ket{n_{i}} } \bigotimes_{i}\bra{\vec{k}_{i}} \otimes \bra{l_{i},m_{i}} \otimes \bra{n_{i}} \exp\left( -\beta \sum_{j}\left( \frac{P_{j}^{2}}{2M}+ \frac{L_{j}^{2}}{2I}+ \frac{p_{rj}^{2}}{2\mu}+ \frac{1}{2}\mu \omega^{2}r_{j}^{2} \right) \right) \bigotimes_{i}\bra{\vec{k}_{i}} \otimes \bra{l_{i},m_{i}} \otimes \bra{n_{i}} \ & = \sum \exp\left( -\beta \sum_{j} \left( \frac{\hbar^{2}|\vec{k}_{j}|^{2}}{2M} + \frac{\hbar^{2}l_{j}(l_{j}+1)}{2I}\right) + \left( \frac{1}{2}+n_{j} \right)\hbar \omega\right) \ & = \left( \sum_{k} \exp\left( -\beta \frac{\hbar^{2}k^{2}}{2M} \right) \right)^{3N}\left( \sum_{l_{},m_{},|m_{}|\leq l_{}}\exp\left( -\beta \frac{\hbar^{2}l(l+1)}{2I} \right) \right)^{N}\left( \sum_{n}\exp\left( -\beta\left( n+ \frac{1}{2} \right)\hbar \omega \right) \right)^N \ \end{align}$$ Since k has to satisfy the boundary condition k=nπL,n∈Z, and there are 2l+1 of m, the expression above can be further reduced: $$\begin{align} Z & = \left( \sum_{n\in \mathbb{Z}}\exp\left( -\beta \frac{\hbar^{2}n^{2}\pi^{2}}{2ML^{2}} \right) \right)^{3N}\left( \sum_{l\in \mathbb{N}} (2l+1)\exp\left( -\beta \frac{\hbar^{2}l(l+1)}{2I} \right) \right)^N\left( \sum_{n\in \mathbb{N}}\exp\left( -\beta\left( n+ \frac{1}{2} \right)\hbar \omega \right) \right)^N \ & =\left( \sum_{n\in \mathbb{Z}}\exp\left( -\beta \frac{\hbar^{2}n^{2}\pi^{2}}{2ML^{2}} \right) \right)^{3N}\left( \sum_{l\in \mathbb{N}} (2l+1)\exp\left( -\beta \frac{\hbar^{2}l(l+1)}{2I} \right) \right)^N \left( \frac{e^{- \frac{\beta \hbar \omega}{2}}}{1-e^{-\beta \hbar \omega}} \right)^N \end{align}$$

## (b).

[](https://github.com/Ghykk3130/Obsidian/blob/main/Homework/Physics%20510%20Homework%209.md#b-1)

Know that: $$\begin{align} U & = Tr(H\rho) \ & = \frac{1}{Z}Tr(He^{-\beta H}) \ & = \frac{1}{Z}Tr\left( - \frac{\partial}{\partial \beta}e^{-\beta H} \right) \ & = - \frac{1}{Z} \frac{\partial}{\partial \beta}Tr(e^{-\beta H}) \ & = -\frac{1}{Z} \frac{\partial}{\partial \beta}Z \ & = - \frac{\partial}{\partial \beta}\ln Z \end{align}$$ Since T is small, then β is large. Therefore: $$\begin{align} & \sum_{n\in \mathbb{Z}}\exp\left( -\beta \frac{\hbar^{2}n^{2}\pi^{2} }{2ML^{2}} \right) \approx 1+ 2\exp\left( -\beta \frac{\hbar^{2}n^{2}\pi^{2} }{2ML^{2}} \right) \ & \sum_{l\in \mathbb{N}}(2l+1 )\exp\left( -\beta \frac{\hbar^{2}l(l+1)}{2I} \right)\approx 1+ 3\exp\left( -\beta \frac{\hbar^{2}}{I} \right) \ & \frac{e^{-\frac{\beta \hbar \omega }{2 }}}{1-e^{-\beta \hbar \omega}}= \frac{1}{e^{ \frac{\beta \hbar \omega}{2}}-e^{- \frac{\beta \hbar \omega}{2}}} \approx \exp\left( - \frac{\beta \hbar \omega}{2} \right) \end{align}$$ where in the sum, I kept only the first two terms. Then: $$\begin{align} \ln Z & \approx 3N\ln\left( 1+2\exp\left( -\beta \frac{\hbar^{2}\pi^{2}}{2ML^{2}} \right) \right)+N\ln\left( 1+3\exp\left( -\beta \frac{\hbar^{2}}{I} \right) \right)- \frac{N\beta \hbar \omega}{2} \ & \approx 6N\exp\left( -\beta \frac{\hbar^{2}\pi^{2}}{2ML^{2}} \right)+3N\exp\left( -\beta \frac{\hbar^{2}}{I} \right)- \frac{N\beta \hbar \omega}{2} \end{align}$$ Then: $$\begin{align} U & =- \frac{\partial}{\partial \beta}\ln Z \ & \approx 6N\left( \frac{\hbar^{2}\pi^{2}}{2ML^{2}} \right)\exp\left( -\beta \frac{\hbar^{2}\pi^{2}}{2ML^{2}} \right)+3N \frac{\hbar^{2}}{I}\exp\left( -\beta \frac{\hbar^{2}}{I} \right)+ \frac{N}{2}\hbar \omega \end{align}$$ Then: $$\begin{align} C & = \left( \frac{\partial U}{\partial T} \right)_{V,N} \ & = -k\beta^{2} \frac{\partial U}{\partial \beta} \ & = 3Nk\beta^{2}\left( 2 \left( \frac{\hbar^{2}\pi^{2}}{2ML^{2}} \right)^{2}\exp\left( -\beta \frac{\hbar^{2}\pi^{2}}{2ML^{2}} \right)+\left( \frac{\hbar^{2}}{I} \right)^{2}\exp\left( -\beta \frac{\hbar^{2}}{I} \right) \right) \end{align}$$

## (c).

[](https://github.com/Ghykk3130/Obsidian/blob/main/Homework/Physics%20510%20Homework%209.md#c-1)

At high temperature, β is small. Then can use integrals to approximate sums. I have: $$\begin{align} \sum_{n}\exp\left( -\beta \frac{\hbar^{2}n^{2}\pi^{2}}{2ML^{2}} \right) & \approx \int_{\mathbb{R}}dx\exp\left( -\beta \frac{\hbar^{2}\pi^{2}}{2ML^{2}}x^{2} \right) \ & = \sqrt{ \frac{2ML^{2}}{\beta \hbar^{2}\pi} } \end{align}$$ $$\begin{align} \sum_{l}(2l+1)\exp\left( -\beta \frac{\hbar^{2}l(l+1)}{2I} \right) & \approx \int_{0}^{\infty} dx(2x+1)\exp\left( -\beta \frac{\hbar^{2}}{2I}(x^{2}+x) \right) \ & = \int_{0}^{\infty}d(x^{2}+x)\exp\left( -\beta \frac{\hbar^{2}}{2I}(x^{2}+x) \right) \ & = \frac{2I}{\beta \hbar^{2}} \end{align}$$ $$\begin{align} \frac{e^{- \frac{\beta \hbar \omega}{2}}}{1-e^{-\beta \hbar \omega}} & = \frac{1}{e^{\frac{\beta \hbar \omega}{2}}-e^{- \frac{\beta \hbar \omega}{2}}} \ & = \frac{1}{2\sinh\left( \frac{\beta \hbar \omega}{2} \right)} \ & \approx \frac{1}{2 \frac{\beta \hbar \omega}{2}} \ & = \frac{1}{\beta \hbar \omega} \end{align}$$ Therefore: $$\begin{align} U & =

- \frac{\partial}{\partial \beta} \ln Z \ & = - \frac{\partial}{\partial \beta}\left( 3N\ln\left( \sqrt{ \frac{2ML^{2}}{\beta \hbar^{2}\pi} } \right)^{}+N\ln\left( \frac{2I}{\beta \hbar^{2}} \right)+ N \ln \frac{1}{\beta \hbar \omega} \right) \ & = \frac{\partial}{\partial \beta}\left( \frac{3N}{2}\ln \beta+ N\ln \beta+N\ln \beta \right) \ & = \frac{7}{2} N \frac{1}{\beta} \ & = \frac{7}{2}NkT \end{align}$$ Then: C=∂U∂T=72Nk