# 1. 动力学量

在相对论动力学中，我们知道一些动力学量的变换。例如考虑瞬时惯性系$S^{'}$相对于$S$以$\vec{v}$运动，则有$dx^{i^{'}}=\Lambda^{i^{'}}_{\ \ i}dx^i$。这将引入一个不变量。

>[!Proposition 1]
>$(ds)^{2}=dx^idx_{i}=dx^ig_{ij}dx^j$ is a scalar.
## Proof.
$$\begin{align}
(ds^{'})^{2} & =dx^{i^{'}}g_{i^{'}j^{'}}dx^{j^{'}}  \\
& =\Lambda^{i^{'}}_{\ \ i}\Lambda^{j^{'}}_{\ \ j}g_{i^{'}j^{'}}dx^idx^j \\
 & =(\Lambda^{i^{'}}_{\ \ i}g_{i^{'}})\cdot(\Lambda^{j^{'}}_{\ \ j}g_{j^{'}})dx^idx^j \\
 & =g_{i}\cdot g_{j}dx^idx^j \\
 & =dx^ig_{ij}dx^j=(ds)^{2}
\end{align}$$
>[!Right]
>$\blacksquare$


我们将这个不变量变形一下变成时间的量纲，得到$\frac{1}{c}\sqrt{ (ds)^{2} }$。我们称这为（无穷小）本征时。

>[!Definition 1]
>Define the (infinitesimal) proper time: $d\tau=\frac{1}{c}\sqrt{ (ds)^{2} }$

我们来看本征时的物理意义。考虑一个物体在其中不运动的惯性系，也就是物体自己的系。在该系中，显然$dx^1.dx^2.dx^3=0$。所以:
$$(ds)^{2}=(dx^0)^{2}=c^{2}dt^{2}$$
然后发现$d\tau=dt$。也就是说，本征时的流逝在物理上等于物体自身惯性系中的时间的流逝。

然后我们可以定义其他动力学量。

>[!Idea 1]
>当我们有一个标量和一个张量，我们往往可以构建另一个张量。

^ffb6c7

例如说，我们知道$dx^i$是逆变的，而$\tau$又是一张量。于是可以定义一个有速度量纲的1-tensor。

>[!Definition 2]
>Define the four-velocity: $u^i= \frac{dx^i}{d\tau}$

我们注意到这个定义有些不方便。因为在任意坐标系中，得到$x^i$总是容易的。但是得到$\tau$却不是很容易。于是我们作一些变形：
$$\begin{align}
d\tau & = \frac{1}{c}\sqrt{ dx^i g_{ij}dx^j } \\
 & =\frac{1}{c}\sqrt{ (dx^0)^{2}-(dx^1)^{2}-(dx^2)^{2}-(dx^3)^{2} } \\
 & =\sqrt{ 1-\beta^{2} }dt \\
 & = \frac{1}{\gamma} dt
\end{align}$$
其中$\gamma$为在任意坐标系中，观察物体得到的物体的$\gamma$，而非坐标系本身的$\gamma$。于是：

>[!Corollary 1]
>The four velocity is: $u^i=\gamma \frac{dx^i}{dt}$

# 2. 电磁学量

接下来，我们可以研究电磁学量了。

我们知道$\nabla \cdot \vec{J}+ \frac{\partial \rho}{\partial t}=0$。也就是$\partial_{1}J^1+\partial_{2}J^2+\partial_{3}J^3+\partial_{0}(c\rho)=0$。注意到$\partial_{i}$为一协变张量分量，$0$为一标量。由quotient law可知，$(c\rho,\vec{J})$必为一逆变张量分量。于是定义：

>[!Definition 1]
>Define the four current: $J=(c\rho,\vec{J})$

我们回忆起Lorentz gauge下的势方程：
$$\left\{ \begin{align}
 & \left( \nabla^{2}- \frac{1}{c^{2}} \frac{\partial^{2}}{\partial t^{2}} \right)\vec{A}=-\mu_{0}\vec{J} \\
 & \left( \nabla^{2}- \frac{1}{c^{2}} \frac{\partial^{2}}{\partial t^{2}} \right)\phi=- \frac{\rho}{\epsilon_{0}}
\end{align}\right.$$
因为算子$\left( \nabla^{2}- \frac{1}{c^{2}} \frac{\partial^{2}}{\partial t^{2}} \right)=-\partial_{i}g^{ij}\partial_{j}=-\partial_{i}\partial^i$为一标量，（本来$\partial_{i}\partial^j$为一2-tensor。我们缩并一次消去两阶得到标量。）而右手边又是一个1-tensor，所以我们有理由构建一个由$\vec{A},\phi$构成的1-tensor。稍作调整得到：
$$\left\{\begin{align}
 & \square^{2}\vec{A}=-\mu_{0}\vec{J} \\
 & \square^{2} \left( \frac{\phi}{c}  \right)=-\mu_{0}J^0
\end{align} \right.$$
所以显然$\left(  \frac{\phi}{c},\vec{A} \right)$为一逆变张量分量。于是定义：

>[! Definition 2]
>Define the four potential: $A=\left(  \frac{\phi}{c},\vec{A} \right)$

 然后，从直觉上，场是势的导数。导数算子是协变张量，势是逆变张量。所以我们想知道电磁场是否也能写成某种张量。

我们有：
$$
\left\{\begin{align}
 & B_{i}=e_{ijk}\partial_{j}A^k \\
 & E_{i}=(-c)(\partial_{i}A^0+\partial_{0}A^i) 
\end{align} \right.$$
我们发现$B_{i}$全是$\partial$什么$A$什么减$\partial$什么$A$什么的形式，但$E_{i}$中却是加。这让我们很不舒服。我们想到指标升降可以改变符号，于是我们调整一下$E_{i}$：
$$\begin{align}
\frac{E_{i}}{c} & =-\partial_{i}A^0-\partial_{0}A^i \\
 & =-\partial_{i}A_{0}+\partial_{0}A_{i}
\end{align}$$
既然$\vec{E}$中用的是协变分量，我们顺便把$\vec{B}$中的指标也全部降下来：
$$\begin{align}
B_{i}=-e_{ijk}\partial_{j}A_{k}\implies-B_{i}=e_{ijk}\partial_{j}A_{k}
\end{align}$$
我们发现$\frac{E_{i}}{c}=\partial_{0}A_{i}-\partial_{i}A_{0}$这个式子长得很像外微分。如果我们对$A_{k}$作外微分的话会得到：
$$(dA)_{ij}=\partial_{i}A_{j}-\partial_{j}A_{i}$$
于是正号有：
$$\frac{E_{i}}{c}=(dA)_{0i}$$
那么我们期待$B_{i}$也是$dA$的分量。我们来计算一下：
$$\left\{ \begin{align}
 & -B_{1}=\partial_{2}A_{3}-\partial_{3}A_{2}=(dA)_{23} \\
 &-B_{2}=\partial_{3}A_{1}-\partial_{1}A_{3} =(dA)_{31} \\
 & -B_{3}=\partial_{1}A_{2}-\partial_{2}A_{1}=(dA)_{12}
\end{align}\right.$$
所以我们发现，电磁场可以全部表达为张量$dA$的分量。我们可由$dA$的全反对称性补全整个矩阵表示：
$$((dA)_{ij})=\begin{pmatrix}
0 & \frac{E_{1}}{c} & \frac{E_{2}}{c} & \frac{E_{3}}{c} \\
-\frac{E_{1}}{c} & 0 & -B_{3} &B_{2} \\
-\frac{E_{2}}{c} & B_{3} & 0 &-B_{1} \\
-\frac{E_{3}}{c} & -B_{2} & B_{1} & 0  
\end{pmatrix}$$
所以我们可以定义电磁场张量：

>[!Definition 3]
>Define the electromagnetic field tensor: $F=dA$
## Caveat
上述推导是general的。我们没有假设所处的空间是Minkowski空间。但是下面的结论仅限在Minkowski空间中。

为了方便，我们可以将$F$的逆变分量写出来。运用$F^{ij}=g^{ik}g^{jl}F_{kl}$可知：
$$\begin{align}
(F^{ij})=\begin{pmatrix}
0 & - \frac{E_{1}}{c} & -\frac{E_{2}}{c} & -\frac{E_{3}}{c} \\
\frac{E_{1}}{c} & 0 & -B_{3} & B_{2} \\
\frac{E_{2}}{c} & B_{3} & 0 & -B_{1} \\
\frac{E_{3}}{c} & -B_{2} & B_{1} & 0
\end{pmatrix}
\end{align}$$
## Caveat
注意上面的指标升降仅在Minkowski空间成立。因为我们用了Minkowski metric。在更广义的空间，$F^{ij}$就不是那样。
## Remark
^remark23
我们容易发现，$F^{ij},F_{ij}$右下角$3\times{3}$的块就是$B_{k}$在三维空间中的Hodge dual（差一个负号）。我们可以验证： ^2b558c
$$(*B)_{ij}=\epsilon_{ij}^{\ \ \ \ k}B_{k}=\sqrt{ |g| }g^{kl}e_{ijl}B_{k}=g^k\cdot g^le_{ijl}B_{k}=e_{ijk}B_{k}
$$
其中因为$i,j,k,l \in\{1,2,3\}$，所以$g^k\cdot g^l=\delta^k_{l}$。而$-(*B)_{ij}$正好和$F^{ij},F_{ij}$右下角一样。


那么既然场和场源都有了张量形式，那么我们尝试将Maxwell方程改写为张量形式。我们先来改写两个inhomogeneous equations。我们有：
$$\begin{align}
\nabla \cdot \vec{E} & = \frac{\rho}{\epsilon_{0}} \\
\implies \partial_{i}F_{0i} & =\mu_{0}J^0
\end{align}$$
但左右手协变逆变不匹配。所以我们用电磁场张量逆变分量来写：
$$\partial_{i}F^{{0}i}=-\mu_{0}J^0$$

同样地：
$$\begin{align}
\nabla \times \vec{B}- \frac{1}{c^{2}} \frac{\partial \vec{E}}{\partial t} & =\mu_{0}\vec{J} \\
\implies e_{ijk}\partial_{j}B_{k}-\partial_{0}\left(  \frac{E_{i}}{c} \right) & =\mu_{0}J^i \\
\implies \partial_{2}B_{3}-\partial_{3}B_{2}-\partial_{0}\left( \frac{E_{1}}{c} \right) & =\mu_{0}J^1 \\
\partial_{3}B_{1}-\partial_{1}B_{3}-\partial_{0}\left( \frac{E_{2}}{c} \right) & =\mu_{0}J^2 \\
\partial_{1}B_{2}-\partial_{2}B_{1}-\partial_{0}\left( \frac{E_{3}}{c} \right) & =\mu_{0}J^3 \\
\implies \partial_{2}F^{12} +\partial_{3}F^{13}+\partial_{0}F^{10} & =-\mu_{0}J^1 \\
\partial_{3}F^{23} +\partial_{1}F^{21}+\partial_{0}F^{20} & =-\mu_{0}J^2 \\
\partial_{1}F^{31} +\partial_{2}F^{32}+\partial_{0}F^{30} & =-\mu_{0}J^3
\end{align}$$
所以可以改写为：
$$\partial_{j}F^{ij}=-\mu_{0}J^i$$
所以我们有：

>[! Proposition 1]
>In Minkowski space, I have: $\partial_{j}F^{ij}=-\mu_{0}J^i$

我们接下来看homogeneous Maxwell's equations。我们有：
$$\begin{align}
\nabla \times \vec{E}+ \frac{\partial \vec{B}}{\partial t} & =0 \\
\implies e_{ijk}\partial_{j}E_{k}+\partial_{t}B_{i} & =0 \\
\implies \partial_{2}F_{03}-\partial_{3}F_{03}+\partial_{0}F_{32} & =0 \\
\partial_{3}F_{01}-\partial_{1}F_{03}+\partial_{0}F_{31} & =0 \\
\partial_{1}F_{02}-\partial_{2}F_{01}+\partial_{0}F_{21} & =0 \\
\implies \partial_{2}F_{03}+\partial_{3}F_{30}+\partial_{0}F_{32} & =0 \\
\partial_{3}F_{01}+\partial_{1}F_{30}+\partial_{0}F_{31} & =0 \\
\partial_{1}F_{02}+\partial_{2}F_{10}+\partial_{0}F_{21} & =0
\end{align}$$
另外：
$$\begin{align}
\nabla \cdot \vec{B} & =0 \\
\implies \partial_{1}F_{23}+\partial_{2}F_{31}+\partial_{3}F_{12} & =0
\end{align}$$

所以若是$\partial_{i}F^{jk}$中指标各不相同，可以改写为：
$$\partial_{i}F_{jk}+\partial_{j}F_{ki}+\partial_{k}F_{ij}=0$$
容易证到若一对指标相同，上式trivial地成立。所以上式对任何指标都成立。于是：

>[! Proposition 2]
In Minkowski space, I have: $\partial_{i}F_{jk}+\partial_{j}F_{ki}+\partial_{k}F_{ij}=0$

^21a51c

# 3. 电动力学量

我们可以改写Coulomb-Lorentz force。回忆起：
$$\begin{align}
\vec{f} & =\rho \vec{E}+\vec{J}\times \vec{B} \\
f_{i} & =J^0F_{0i}+J_{j}e_{ijk}B_{k}
\end{align}$$
由[[相对论电动力学#^2b558c|remark 2.3]]知道，$-(*B)$是$F$在三维欧氏空间的投影。而$e_{ijk}B_{k}=(*B)_{ij}=-F_{ij}$。所以：
$$f_{i}=J^0F_{0i}+J^{j}(-F_{ij})|_{j=1,2,3}=J^0F_{0i}+J^jF_{ji}|_{j=1,2,3}=J^jF_{ji}|_{j=1,2,3,4}$$
这显然是一个1-tensor的协变分量。

>[!Proposition 1]
>The electromagnetic force density is: $f_{i}=J^jF_{ji}$
## Remark
我们看到，力只有三个component。它的三个欧氏空间的component都是协变的。

我们模仿[[Maxwell Stress Tensor and Momentum]]，试图将力在体上的作用写为一个压张量在面上的作用。即形式上我们希望找到$\overset{\leftrightarrow}{T}$，使得：
$$\int_{\Omega} d^4xf=\oint_{\partial \Omega}d^{3}x\cdot \overset{\leftrightarrow}{T}$$
为此，我们需要将$f$写作一个四维散度，并运用散度定理。我们运用[[Maxwell Stress Tensor and Momentum#^2ae259|Maxwell stress tensor and momentum idea 1]]，得到：
$$\begin{align}
f_{i} & = - \frac{1}{\mu_{0}}(\partial_{k}F^{jk})F_{ji} \\
 & =- \frac{1}{\mu_{0}}\partial_{k}(F^{jk}F_{ji})+ \frac{1}{\mu_{0}}F^{jk}(\partial_{k}F_{ji})
\end{align}$$
这时，第一项已经是我们想要的了。如何处理第二项呢？回忆起[[Maxwell Stress Tensor and Momentum#^c89458|Maxwell stress tensor and momentum idea 2]]，我们运用了homogeneous Maxwell equations。那么这里同样也应该用homogeneous Maxwell equations。我们回忆起homogeneous Maxwell equations被改写成了：
$$\partial_{i}F_{jk}+\partial_{j}F_{ki}+\partial_{k}F_{ij}=0$$
现在我们要处理$\frac{1}{\mu_{0}}F^{jk}(\partial_{k}F_{ji})$，其中只包含一个与此有关的$\partial_{k}F_{ji}$。如果有homogeneous Maxwell equations中的两项，那么就很好改写成负的第三项再作进一步操作了。我们想到可以通过变换指标来强行force出第二项。即：
$$\begin{align}
F^{jk}(\partial_{k}F_{ji}) & = \frac{1}{2}F^{jk}(\partial_{k}F_{ji})+ \frac{1}{2}F^{jk}(\partial_{k}F_{ji}) \\
 & = \frac{1}{2}F^{jk}(\partial_{k}F_{ji})+ \frac{1}{2}F^{kj}(\partial_{j}F_{ki})
\end{align}$$
但是，我们发现由于前面的$F^{jk}$无法作为公因数提出来，我们无法force出homogeneous Maxwell equation的形式。但是我们想到$F$的全反对称性。于是：
$$\begin{align}
\frac{1}{2}F^{jk}(\partial_{k}F_{ji})+ \frac{1}{2}F^{kj}(\partial_{j}F_{ki}) & = \frac{1}{2}F^{jk}(\partial_{k}F_{ji})+ \frac{1}{2}F^{jk}(\partial_{j}F_{ik}) \\
 & = \frac{1}{2}F^{jk}(\partial_{k}F_{ji}+ \partial_{j}F_{ik}) \\
 & = -\frac{1}{2}F^{jk}(\partial_{i}F_{kj}) \\
 & = \frac{1}{2}F^{jk}\partial_{i}F_{jk} \\
 & = \frac{1}{2}g^{jl}g^{km}F_{lm}\partial_{i}F_{jk} \\
 & = \frac{1}{2}g^{jj}g^{kk}F_{jk}\partial_{i}F_{jk} \\
 & = \frac{1}{4}g^{jj}g^{kk}\partial_{i}F_{jk}^{2} \\ & = \frac{1}{4}\partial_{i}(F_{jk}g^{jj}g^{kk}F_{jk}) \\
 & = \frac{1}{4}\partial_{i}(F_{jk}g^{jl}g^{km}F_{lm}) \\
 & =  \frac{1}{4}\partial_{i}(F_{jk}F^{jk})
\end{align}$$
其中$g^{jl}=g^{jj}$是因为Minkowski metric是对角阵。所以合起来我们有：
$$\begin{align}
f_{i}=- \frac{1}{\mu_{0}}\partial_{k}(F^{jk}F_{ji})+ \frac{1}{\mu_{0}}\partial_{i}\left(  \frac{1}{4}  F^{jk}F_{jk} \right)
\end{align}$$
但是$\partial$的前后指标不统一。如果是散度的话，$\partial$的指标应当是哑标才对。但是$\partial_{i}$不是哑标。

>[! Idea 1]
>我们可以利用Kronecker delta将不想要的指标强行改写为想要的指标。

于是：
$$f_{i}=- \frac{1}{\mu_{0}}\partial_{k}\left(  \frac{1}{4} F^{jk}F_{ji} \right)+ \frac{1}{\mu_{0}}\partial_{i}(F^{jk}F_{jk})=- \frac{1}{\mu_{0}}\partial_{k}(F^{jk}F_{ji})+ \frac{1}{\mu_{0}}\partial_{l}\left(  \frac{1}{4} \delta^i_{l}F^{jk}F_{jk} \right)= - \frac{1}{\mu_{0}}\partial_{l}(F^{jl}F_{ji})+ \frac{1}{\mu_{0}}\partial_{l}\left(  \frac{1}{4}\delta^{i}_{l}F^{jk}F_{jk} \right)$$
我们把指标换一下写为：
$$f_{i}= -\frac{1}{\mu_{0}}\partial_{j}(F^{kj}F_{ki})+ \frac{1}{\mu_{0}}\partial_{j}\left(  \frac{1}{4}\delta^{i}_{j}F^{lm}F_{lm} \right)$$
于是可以定义：

>[! Definition 4]
>Define the stress-energy tensor: 
$$\Theta_{i}^{\ \ j}= \frac{1}{\mu_{0}}(-F^{kj}F_{ki}+  \frac{1}{4}\delta^{j}_{i}F^{lm}F_{lm})$$

则下面命题便是显然：

>[! Proposition 2]
>$\partial_{j}\Theta_{i}^{\ \ j}=f_{i}$

我们可以发现，$\Theta$是加上是对称张量。因为：
$$\Theta_{j}^{\ \ i}= \frac{1}{\mu_{0}}\left( -F^{ki}F_{kj}+ \frac{1}{4}\delta^j_{i}F^{lm}F_{lm} \right)$$
显然，$\frac{1}4{}\delta^j_{i}F^{lm}F_{lm}= \frac{1}{4}\delta^i_{j}F^{lm}F_{lm}$。于是STS：$F^{ki}F_{kj}=F^{kj}F_{ki}$。这很简单：
$$\begin{align}
\text{LHS} & =F^{ki}F_{kj} \\
 & =g^{k\mu}g^{i\nu}F_{\mu \nu}g_{k\alpha}g_{j\beta}F^{\alpha \beta} \\
 & =g^{kk}g^{ii}F_{ki}g_{kk}g_{jj}F^{kj} \\
 & =F_{ki}F^{kj}
\end{align}$$
其中第二步到第三步用到了$g$是对角阵。

于是我们有：$\Theta_{i}^{\ \ j}=\Theta_{j}^{\ \ i}=\Theta^j_{i}$。

>[! Proposition 2]
>The stress-energy tensor is symmetric.


我们可以explict地写出stress-energy tensor的矩阵元。先考虑$F^{lm}F_{lm}$。这应当是一个标量。具体来说：
$$F^{lm}F_{lm}=2\left( B^{2}- \frac{E^{2}}{c^{2}} \right)$$
而$F^{kj}F_{ki}$应当是一2-tensor。它的矩阵元为：
$$(F^{kj}F_{ki})_{ij}=\begin{pmatrix}
-\frac{E^{2}}{c^{2}} & -\frac{E_{2}}{c}B_{3}+ \frac{E_{3}}{c}B_{2} & \frac{E_{1}}{c}B_{3}- \frac{E_{3}}{c}B_{1} & -\frac{E_{1}}{c}B_{2}+ \frac{E_{2}}{c}B_{1} \\
 \frac{E_{2}}{c}B_{3}- \frac{E_{3}}{c}B_{2} &  - \frac{E_{1}^{2}}{c^{2}}+B_{3}^{2}+B_{2}^{2} &  - \frac{E_{1}E_{2}}{c^{2}}-B_{2}B_{1} & - \frac{E_{1}E_{3}}{c^{2}}-B_{1}B_{3}  \\
-\frac{E_{1}}{c}B_{3}+ \frac{E_{3}}{c}B_{1} & - \frac{E_{1}E_{2}}{c^{2}}-B_{1}B_{2} & - \frac{E_{2}^{2}}{c^{2}}+B_{3}^{2}+B_{1}^{2} & -\frac{E_{2}E_{3}}{c^{2}}-B_{2}B_{3} \\
\frac{E_{1}}{c}B_{2}- \frac{E_{2}}{c}B_{1} & - \frac{E_{1}E_{3}}{c^{2}}-B_{2}B_{3} & - \frac{E_{2}E_{3}}{c^{2}}-B_{2}B_{3} & - \frac{E_{3}^{2}}{c^{2}}+B_{2}^{2}+B_{1}^{2}
\end{pmatrix}$$
所以：
$$(\Theta_{i}^{\ \ j})_{ij}=  \begin{pmatrix}
u & cg_{1} &cg_{2} & cg_{3} \\
-cg_{1} & T_{11} & T_{12} & T_{13} \\
-cg_{2} & T_{21} & T_{22} & T_{23} \\
-cg_{3} & T_{31} & T_{32} & T_{33} 
\end{pmatrix}$$
其中，$$\left\{ \begin{align}
 & u= \frac{1}{2\mu_{0}}\left(  \frac{E^{2}}{c^{2}}+B^{2} \right) \\
 & \vec{g}=\epsilon_{0}\vec{E}\times \vec{B} \\
 & T_{ij}= \frac{1}{\mu_{0}}\left(  \frac{E_{i}E_{j}}{c^{2}}+B_{i}B_{j} - \frac{1}{2\mu_{0}}\delta_{ij}\left(  \frac{E^{2}}{c^{2}}+B^{2} \right)\right)
\end{align}\right.$$


