# 1. 传播子
## 1.1 传播子

考虑一个坐标表象的波函数$\psi(\vec{r},t)=\bra{\vec{r}}\psi,t\rangle$。我们想知道，在其它时间，其它位置的波函数。那么我们需要：
$$\ket{\psi,t^{'}} =\mathscr{U}(t^{'},t)\ket{\psi,t} $$
然后再在其它位置表象下展开：
$$\begin{align}
\psi(\vec{r}^{'},t^{'}) & =\bra{\vec{r}^{'}} \psi,t^{'}\rangle \\
 & = \bra{\vec{r}^{'}} \mathscr{U}(t^{'},t)\ket{\psi,t}  \\
 & = \int d^{3}r\bra{\vec{r}^{'}} \mathscr{U}(t^{'},t)\ket{\vec{r}} \bra{\vec{r}}  \psi,t\rangle \\
 & = \int d^{3}r \bra{\vec{r}^{'}} \mathscr{U}(t^{'},t) \ket{\vec{r}} \psi(\vec{r},t) 
\end{align} $$
我们把$\bra{\vec{r}^{'}}\mathscr{U}(t^{'},t)\ket{\vec{r}}$单拿出来定义：

>[!Note] Definition 1
>For a given system, define its propagator as: $G(\vec{r}^{'},t^{'},\vec{r},t)=\bra{\vec{r}^{'}}\mathscr{U}(t^{'},t^{})\ket{\vec{r}}$

具体如何计算propagator呢？

我们可以将$[t^{},t^{'}]$区间分为$N$份，即$t=t_{0}<t_{1}<\dots<t_{N}=t$。令$\vec{r}_{N}:=\vec{r}^{'},\vec{r}_{0}=\vec{r}$，则传播子可以写为：
$$\begin{align}
G(\vec{r}^{'},t^{'},\vec{r},t) & =\bra{\vec{r}^{'}} \mathscr{U}(t^{'},t^{})\ket{\vec{r}}  \\
 & = \bra{\vec{r}^{'}} \mathscr{U}(t_{N},t_{N-1})\dots\mathscr{U}(t_{1},t_{0})\ket{\vec{r}} \\
 & = \int d^{3}r_{0}\dots \int d^{3}r_{N-1} \bra{\vec{r}^{}_{N}} \mathscr{U}(t_{N},t_{N-1})\ket{\vec{r}_{N-1}} \dots \bra{\vec{r}_{1}} \mathscr{U}(t_{1},t_{0}) \ket{\vec{r}_{0}}   \\
 & =\int d^{3}r_{0}\dots \int d^{3}r_{N-1}G(\vec{r}_{N},t_{N},\vec{r}_{N-1},t_{N-1})\dots G(\vec{r}_{1},t_{1},\vec{r}_{0},t_{0})
\end{align}$$
我们可以令$N\rightarrow \infty$，然后将$\mathscr{U}$都取成无穷小演化算子，传播子都为无穷小传播子。
## 1.2 传播子与Green's function

回忆起Green's function的定义：

>[!Note] Definition 2
>Let $L_{x}$ be a linear differential operator. Consider a differential equation:
>$$L_{x}f(x) = g(x)$$
>Then the Green's function is of $L_{x}$ is $G(x^{'},x)$ such that:
>$$L_{x}G(x^{'},x)=\delta(x^{'}-x)$$
## Remark
注意到Green's function满足的微分方程具有对称性。实际上这个方程也可以是：
$$L_{x^{'}}G(x^{'},x)=\delta(x^{'}-x)$$
这只取决于$G$中变量的定义。


一旦解得Green's function，那么显然有$f(x)=\int dx^{'}G(x^{'},x)g(x^{'})$

我们发现传播子看起来像是Green's function。

>[!Note] Proposition 1
>$\frac{i}{\hbar} G(\vec{r}^{'},t^{'},\vec{r},t)\mathbb{1}_{\{ t^{'}\geq t \}}$ is the Green's function of $- \frac{\hbar^{2}}{2m}\nabla^{2}\psi+V(\vec{r})\psi=i\hbar \frac{\partial}{\partial t}\psi$
## Proof.
Suffices to show:
$$- \frac{\hbar^{2}}{2m}\nabla^{'2}(G\mathbb{1})+V(G\mathbb{1})- i\hbar\frac{\partial}{\partial t^\text{'}}(G\mathbb{1})=-i\hbar\delta^{3}(\vec{r}^{'}-\vec{r})\delta(t^{'}-t)$$
注意，这里我们对带prime的变量微分。

我们首先注意到：
$$\begin{align}
 & H\mathscr{U}(t^{'},t)=i\hbar \frac{\partial}{\partial t^{'}}\mathscr{U}(t^{'},t) \\
\implies & \bra{\vec{r}^{'}} H\mathscr{U}(t^{'},t)\ket{\vec{r}} =i\hbar \bra{\vec{r}^{'}}  \frac{\partial}{\partial t^{'}} \mathscr{U}(t^{'},t)\ket{\vec{r}}  \\
\implies & \left( - \frac{\hbar^{2}}{2m}\nabla^{'2}+V(\vec{r}^{'}) \right)\bra{\vec{r}^{'}} \mathscr{U}(t^{'},t)\ket{\vec{r}}  =  i\hbar \frac{\partial}{\partial t^{'}}\bra{\vec{r}^{'}} \mathscr{U}(t^{'},t)\ket{\vec{r}} \\
\implies & \left( - \frac{\hbar^{2}}{2m}\nabla^{'2}+V- i\hbar \frac{\partial}{\partial t^{'}} \right)G=0 
\end{align}$$

那么接下来计算：
$$\begin{align}
- \frac{\hbar^{2}}{2m}\nabla^{'2}(G\mathbb{1}) & = \mathbb{1}\left( - \frac{\hbar^{2}}{2m}\nabla^{'2} \right)G
\end{align}$$
另外：
$$\begin{align}
V(G\mathbb{1})=\mathbb{1}VG
\end{align}$$
还有：
$$\begin{align}
\frac{\partial}{\partial t^{'}}(G\mathbb{1}) & = \left( \frac{\partial}{\partial t^{'}}G  \right)\mathbb{1}+G \frac{\partial}{\partial t^{'}}\mathbb{1}_{\{ t^{'}\geq t \} } \\
 & = \left(  \frac{\partial}{\partial t^{'}}G \right)\mathbb{1}+ G\delta(t-t^{'})
\end{align}$$
因此，我们有：
$$\begin{align}
\left( - \frac{\hbar^{2}  }{2m}\nabla^{'2}+V(\vec{r}^{'})-i\hbar \frac{\partial}{\partial t^{'}}  \right)(G\mathbb{1}) & = \mathbb{1}\left( - \frac{\hbar^{2}}{2m}\nabla^{'2}+V - i\hbar \frac{\partial}{\partial t^{'}}\right) G- i\hbar G\delta(t-t^{'}) \\
 & = -i\hbar G(\vec{r}^{'},t^{'},\vec{r},t)\delta(t-t^{'}) \\ & =-i\hbar G(\vec{r}^{'},t,\vec{r},t)\delta(t-t^{'})
 
\end{align}$$
注意到：
$$G(\vec{r}^{'},t,\vec{t},t)=\bra{\vec{r}^{'}} \mathscr{U}(t,t)\ket{\vec{r}} =\bra{\vec{r}^{'}} \vec{r}\rangle=\delta^{3}(\vec{r}-\vec{r}^{'})$$
于是便有：
$$\begin{align}
\left( - \frac{\hbar^{2}  }{2m}\nabla^{'2}+V(\vec{r}^{'})-i\hbar \frac{\partial}{\partial t^{'}}  \right)(G\mathbb{1}) & =-i\hbar\delta^{3}(\vec{r}^{'}-\vec{r})\delta(t^{'}-t)
\end{align}$$
>[!Right]
>$\blacksquare$
## 1.3 传播子与Heisenberg's picture

在Heisenberg绘景中，我们假设作为基矢的可观测量本征矢在随时间变动。我们有：
 $$\bra{\vec{r}^{'},t^{'}} \psi\rangle=\int d^{3}r\langle \vec{r}^{'},t^{'}\ket{\vec{r},t} \bra{\vec{r},t} \psi\rangle$$
注意到$\{ \ket{\vec{r},t^{'}} \},\{ \ket{\vec{r},t} \}$各自为位置算符在$t^{'}$和$t$时间的本征基，则$G(\vec{r}^{'},t^{'},\vec{t},t)=\bra{\vec{r}^{'},t^{'}}\vec{r},t\rangle$就是一个基变换“矩阵”。

同样地，其它的可观测量本征矢也可以作为基矢，它们也在Heisenberg绘景中进行被动变换。我们也可以针对这种变换定义其它的基变换“矩阵”，即其它的“传播子”。

## 1.4 自由粒子传播子

考虑一个无自旋自由粒子。则：
$$\mathscr{U}(t_{k},t_{k-1})=\exp\left( - \frac{i}{\hbar} \frac{p^{2}}{2m}(t_{k}-t_{k-1}) \right)$$
记$\delta t_{k-1}=t_{k}-t_{k-1}$，我们可以计算：
$$\begin{align}
\bra{\vec{r}_{k}} \mathscr{U}(t_{k},t_{k-1})\ket{\vec{r}_{k-1}}  & =\bra{\vec{r}_{k}} \exp\left( - \frac{i}{\hbar} \frac{p^{2}}{2m}\delta t_{k-1} \right)\ket{\vec{r}_{k-1}}  \\
 & = \int d^{3}p \bra{\vec{r}_{k}} \vec{p}\rangle \bra{\vec{p}} \vec{r}_{k-1}\rangle \exp\left( - \frac{i}{\hbar} \frac{p^{2}}{2m}\delta t_{k-1} \right) \\
 & = \int d^{3}p \left( \frac{1}{\sqrt{ 2\pi \hbar }} \right)^{6}\exp\left( \frac{i}{\hbar}\vec{p}\cdot(\vec{r}_{k}- \vec{r}_{k-1}) \right)\exp\left( - \frac{i}{\hbar} \frac{p^{2}}{2m}\delta t_{k-1} \right) 
\end{align}$$
将exponent拆成三个分量，则integrand是separable。分别积分后乘起来。我们发现：
$$\bra{\vec{r}_{k}} \mathscr{U}(t_{k},t_{k-1})\ket{\vec{r}_{k-1}} =\left(  \frac{m}{2\pi \hbar\delta t_{k-1}} \right)^{3/2} e^{-\frac{3}{4}\pi i}\exp\left(  \frac{im}{2\hbar\ \delta t_{k-1}}|\vec{r}_{k}-\vec{r}_{k-1}|^{2} \right) $$
### Remark
此处，因子$e^{-\frac{3}{4}\pi i}$有一定任意性。这个玩意是从$(-i)^{3/2}$化出来的。但是实际上$-i=e^{- \frac{\pi}{2}i}\text{ or }e^{\frac{3}{2}\pi i}$有两种表达方式。我们用的第一种。

## 1.5 存在势能时的传播子。

若存在一个势能$V(\vec{r})$，则我们需要计算：
$$\mathscr{U}(t_{k},t_{k-1}) = \exp\left( - \frac{i}{\hbar} \frac{p^{2}}{2m}\delta t_{k-1}- \frac{i}{\hbar} V \delta t_{k-1} \right)$$
我们假设$\delta t_{k-1}$足够小$\forall k$。则：
$$\begin{align}
\exp\left( - \frac{i}{\hbar} \frac{p^{2}}{2m}\delta t_{k-1}- \frac{i}{\hbar}V\delta t_{k-1} \right) & =\exp\left( - \frac{i}{\hbar} \frac{V}{2}\delta t_{k-1} - \frac{i}{\hbar} \frac{p^{2}}{2m}\delta t_{k-1}- \frac{i}{\hbar} \frac{V}{2}\delta t_{k-1} \right) \\
 & = \exp\left( - \frac{i}{\hbar} \frac{V}{2}\delta t_{k-1}- \frac{i}{\hbar} \frac{p^{2}}{2m}\delta t_{k-1} \right)\exp\left( - \frac{i}{\hbar} \frac{V}{2}\delta t_{k-1} \right) \\
 & = \exp\left( - \frac{i}{\hbar} \frac{V}{2}\delta t_{k-1} \right)\exp\left( - \frac{i}{\hbar} \frac{p^{2}}{2m}\delta t_{k-1} \right)\exp\left( - \frac{i}{\hbar} \frac{V}{2}\delta t_{k-1} \right)
\end{align}$$
这是因为$\delta t_{k-1}$足够小，算子$- \frac{i}{\hbar} \frac{p^{2}}{2m}\delta t_{k-1},- \frac{i}{\hbar}V\delta t_{k-1}$可交换。
### Caveat

一般来说，$\left[ \frac{p^{2}}{2m},V(x) \right]\neq 0$。这是因为$V(x)$是一个关于算子$x$的函数，不一定和$p$能交换。千万不要认为$V(x)$是一个constant！

那么回到正题。接下来：
$$\begin{align}
\bra{\vec{r}_{k}} \mathscr{U}(t_{k},t_{k-1})\ket{\vec{r}_{k-1}}  & = \bra{\vec{r}_{k}} \exp\left( - \frac{i}{\hbar} \frac{V}{2}\delta t_{k-1} \right)\exp\left( - \frac{i}{\hbar} \frac{p^{2}}{2m}\delta t_{k-1} \right)\exp\left( - \frac{i}{\hbar} \frac{V}{2}\delta t_{k-1} \right)\ket{\vec{r}_{k-1}}  \\
 & = \exp\left( - \frac{i}{\hbar} \frac{\delta t_{k-1}}{2}(V(\vec{r}_{k})+V(\vec{r}_{k-1})) \right)\left(  \frac{m}{2\pi \hbar\delta t_{k-1}} \right)^{3/2} e^{-\frac{3}{4}\pi i}\exp\left(  \frac{im}{2\hbar\ \delta t_{k-1}}|\vec{r}_{k}-\vec{r}_{k-1}|^{2} \right)
\end{align}$$
所以我们有：
$$G(\vec{r}^{'},t^{'},\vec{t},t)=\lim_{ N \to \infty }  \left( \frac{e^{-\frac{\pi}{2}Ni}m^N}{(2\pi \hbar)^N\delta t_{0}\dots \delta t_{N-1}} \right)^{3/2} \int d^{3}r_{0}\dots \int d^{3}r_{N-1} \exp\left( - \frac{i}{2\hbar} \sum_{k=1}^{N-1}\left[\delta t_{k-1}(V(\vec{r}_{k})+V(\vec{r}_{k-1})) - \frac{m}{\delta t_{k-1}}|\vec{r}_{k}-\vec{r}_{k-1}|^{2} \right]\right)$$
## Remark

注意到，就算这里$V$ depends on time，上面所有还是work。所以当$H$ 有time dependence时，时间演化不一定要用Dyson's series，propagator也可以解决问题。

# 2. 传播子与作用量

考虑一个质量为$m$，无自旋粒子的传播子
$$G(\vec{r}^{'},t^{'},\vec{t},t)=\lim_{ N \to \infty }  \left( \frac{e^{-\frac{\pi}{2}Ni}m^N}{(2\pi \hbar)^N\delta t_{0}\dots \delta t_{N-1}} \right)^{3/2} \int d^{3}r_{0}\dots \int d^{3}r_{N-1} \exp\left( - \frac{i}{2\hbar} \sum_{k=1}^{N-1}\left[\delta t_{k-1}(V(\vec{r}_{k})+V(\vec{r}_{k-1})) - \frac{m}{\delta t_{k-1}}|\vec{r}_{k}-\vec{r}_{k-1}|^{2} \right]\right)$$
我们考虑一个相同的粒子。令该粒子在$t_{k}$时刻，具有位置$\vec{r}_{k}$。令粒子在$[t_{k-1},t_{k}]$区间内匀速直线运动$\forall k$。那么注意到：
$$\begin{align}
- \frac{i}{2\hbar}\sum_{k=1}^{N-1}\left[\delta t_{k-1}(V(\vec{r}_{k})+V(\vec{r}_{k-1}))- \frac{m}{\delta t_{k-1}}|\vec{r}_{k}-\vec{r}_{k-1}|^{2}\right] & =- \frac{i}{\hbar}\sum_{k}\delta t_{k-1}\left[ \frac{V(\vec{r}_{k})+V(\vec{r}_{k-1})}{2}- \frac{1}{2}m \frac{|\vec{r}_{k}-\vec{r}_{k-1}|^{2}}{\delta t_{k-1}} \right] \\
 & =\frac{i}{\hbar}\sum_{k}\delta t_{k-1}L \\
 & = \frac{i}{\hbar}S(\Gamma)
\end{align}$$
其中，$\Gamma$代表粒子的一条trajectory，$S$为该粒子沿$\Gamma$运动对应的作用量。这里我们假设了$\vec{r}_{k},\vec{r}_{k-1}$之间差距非常小，以至于势能可以被其平均值替代。

当$N\rightarrow \infty$时，该粒子的运动$\Gamma$是任意的。令时间区间被等分，即$\delta t_{k}=\delta t,\forall k$。那么传播子可以写为：
$$\begin{align}
G(\vec{r}^{'},t^{'},\vec{r},t) & =\lim_{ N \to \infty } \left( \frac{e^{- \frac{\pi}{2}i}m}{2\pi \hbar\delta t}  \right)^{3N/2} \int d^{3}r_{0}\dots \int d^{3}r_{N-1}\exp\left( \frac{i}{\hbar }S \right)
\end{align}$$

定义测度：
$$\mathcal{D}(\Gamma)=\lim_{ N \to \infty } \left( \frac{e^{- \frac{\pi}{2}i}m}{2\pi \hbar\delta t} \right)^{3N/2} d^{3}r_{0}\dots  d^{3}r_{N-1}$$
则传播子可以写为：
$$G(\vec{r}^{'},t^{'},\vec{r},t)=\int_{\Gamma\text{ connecting }\vec{r}^{'}(t^{'}),\vec{r}(t)}\mathcal{D}(\Gamma)\exp\left(  \frac{i}{\hbar}S(\Gamma) \right)$$

## Remark

1. 实际上$\mathcal{D}=\mathcal{D}(\Gamma)$为一个将路径映射到测度的函数。具体的映射规则为：给定一个路径，我们将时间$N$等分。时间$N$等分后，提取出每个时间点对应的位置。在每个位置附近考虑一个小体元，构造出Lebesgue测度。于是我们现在得到了：$d^{3}r_{0}\dots d^{3}r_{N-1}$。我们再在该测度前面乘上常数$\left( \frac{e^{-\frac{\pi}{2}i}m}{2\pi \hbar\delta t} \right)^{3N/2}$，得到$\left( \frac{e^{- \frac{\pi}{2}i}m}{2\pi \hbar\delta t} \right)^{3N/2}\delta^{3}r_{0}\dots\delta^{3}r_{N-1}$。到这里为止，这还不是一个从$\Gamma$映到测度的one to one映射，因为存在$N$ dependence。但是当我们取极限$N\rightarrow \infty$，就映射到了唯一的一个测度。
2. 上面推导中，我们随意地交换极限与积分。这是因为我们假设DCT的成立。



