# 1.张量算子的定义

令$\mathbf{V}$为一个矢量算子。我们希望在旋转后观察$\mathbf{V}$是在旋转前观察$\mathbf{V}$的旋转：
$$\bra{\psi} \mathscr{D}^{\dagger}V_{i}\mathscr{D}\ket{\psi} =\sum_{j}R_{ij}\bra{\psi} V_{j}\ket{\psi} ,\ \forall \ket{\psi} $$那么：
$$\mathscr{D}^{\dagger}V_{i}\mathscr{D}=\sum_{j}R_{ij}V_{j}$$
可以定义：
$$\tilde{\mathbf{V}}=\mathscr{D}^{\dagger}  \tilde{\mathbf{V}}\mathscr{D}$$
>[!Note] Definition 1.1
>We say $\mathbf{V}$ is a vector operator if:
>$$\mathscr{D}^{\dagger}(R)V_{i}\mathscr{D}=\sum_{j}R_{ij}V_{j},\ \forall R\in SO(3)$$
>Define the transformed operator as:
>$$\tilde{\mathbf{V}}=\mathscr{D}^{\dagger}(R)\mathbf{V}\mathscr{D}(R)$$

我们可以将这个定义extend为张量算子定义：

>[!Note] Definition 1.2
>We say $\mathbf{T}$ is a tensor operator if:
>$$\mathscr{D}^{\dagger}(R)T_{i_{1},\dots,i_{r}}\mathscr{D}(R)=\sum_{i_{1}^{'},\dots,i_{r}^{'}}R_{i_{1}i_{1}^{'}}\dots R_{i_{r}i_{r}^{'}}T_{i_{1}^{'},\dots,i_{r}^{'}},\ \forall R\in SO(3)$$
# 2. 球谐函数的变换

我们先研究$\mathscr{D}$如何对于$\ket{\hat{n}}$作用。

>[!Success] Lemma 2.1
>$$\mathscr{D}(R)\ket{\hat{n}} =\ket{R\hat{n}} $$
## Proof.

根据定义：
$$\bra{R^{-1}\hat{n}} \psi\rangle=\bra{\hat{n}} \mathscr{D}(R)\ket{\psi} $$
那么：
$$\begin{align}
 & \mathscr{D}^{\dagger}(R)\ket{\hat{n}} =\ket{R^{-1}\hat{n}}  \\
\implies & \mathscr{D}(R)\ket{\hat{n}} =\ket{R\hat{n}} 
\end{align}$$
>[!Right]
>$\blacksquare$
## Ex:

$\ket{\hat{z}}$是$L_{z}$特征值为零的本征矢。因为：
$$\begin{align}
 & \mathscr{D}(R_{\hat{z}}(\epsilon))\ket{\hat{z}} =\ket{R_{\hat{z}}(\epsilon)\hat{z}} =\ket{\hat{z}} \\
\implies & \left(1- \frac{i}{\hbar}J_{z}\epsilon\right)\ket{\hat{z}} =\ket{\hat{z}}  \\
\implies & J_{z }\ket{\hat{z}} =0
\end{align} $$


>[!Success] Proposition 2.1
>$$Y_{l}^m(R\hat{n} )=\sum_{m^{'}}\mathscr{D}^{(l)*}_{mm^{'}}Y_{l}^m(\hat{n})$$

^dc8133

## Proof.

我们有：
$$\begin{align}
 & \mathscr{D}(R)\ket{\hat{n}} =\ket{R\hat{n}}  \\
\implies & \bra{l,m} \mathscr{D}(R)\ket{\hat{n}} =\bra{l,m} R\hat{n}\rangle \\
\implies & \sum_{l^{'},m^{'}}\bra{l,m} \mathscr{D}\ket{l^{'},m^{'}} \bra{l^{'},m^{'}} \hat{n}\rangle=Y_{l}^{m*}(R\hat{n}) \\
\implies & Y_{l}^{m*}(R\hat{n})=\sum_{m^{'}}\bra{l,m} \mathscr{D}\ket{l,m^{'}} Y_{l}^{m^{'}*}(\hat{n}) \\
\implies  & Y_{l}^m(R\hat{n} )=\sum_{m^{'}}\mathscr{D}^{(l)*}_{mm^{'}}Y_{l}^{m^{'}}(\hat{n})
\end{align}$$
其中第三行到第四行用了$[\mathscr{D},L^{2}]=0$。所以$\mathscr{D}\ket{l^{'},m^{'}}$在$L^{2}$量子数为$l^{'}$的特征子空间中。只有$l^{'}=l$才能在$\bra{l,m}$上有投影。
>[!Right]
>$\blacksquare$

## Ex:

令$\hat{n}=\hat{z},\ R=R(\alpha=\phi,\beta=\theta,\gamma=0)$。我们有：
$$Y_{l}^m(\theta,\phi)=\sum_{m^{'}}\mathscr{D}^{(l)*}_{mm^{'}}Y_{l}^{m^{'}}(\hat{z})$$
我们知道，$\ket{\hat{z}} \parallel \ket{l,m^{'}=0}$。所以：
$$\begin{align}
Y_{l}^m(\theta,\phi)=\mathscr{D}^{(l)}_{m{0}}Y_{l}^0(\hat{z})=\sqrt{ \frac{2l+1}{4\pi} } \mathscr{D}^{(l)}_{m 0}(\alpha=\phi,\beta=\theta,\gamma=0)
\end{align}$$
# 3.将张量算符分解为球张量算符

[[张量算子（2）#^dc8133|Proposition 2.1]]一方面告诉我们，单位矢量旋转前后球谐函数如何联系。另一方面，若提前知道球谐函数形式，则可将单位矢量喂给球谐函数，用Wigner-D matrix变换，再求逆得到旋转后的单位矢量。显然，对于任意Cartesian矢量，转换成单位矢量，再重复上述流程，换回Cartesian矢量，可以得到旋转后的矢量。
![[Drawing 2026-01-26 23.40.17.excalidraw|center|300]]

给定$(x,y,z)$，有：
$$\begin{align}
 & \frac{z}{r}=\cos \theta \\
  & \frac{x}{\sqrt{ x^{2}+y^{2} }}= \frac{x}{\sqrt{ r^{2}-z^{2} }}= \frac{x}{r\sin \theta}= \cos \phi \\
 &  \frac{y}{\sqrt{ x^{2}+y^{2} }}= \frac{y}{r\sin \theta}= \sin \phi
\end{align}$$
所以：
$$\sin \theta e^{\pm i \phi}=\sin \theta \cos \phi\pm i\sin \theta \sin \phi= \frac{x\pm iy}{r}$$
所以作如下替换：

>[!Note] 
$$\cos \theta \leadsto \frac{z}{r},\ \sin \theta e^{\pm i \phi}= \frac{x\pm iy}{r}$$

注意到，在前面乘上任意常数$C$也是可行的：
$$\cos \theta\leadsto C \frac{z}{r},\ \sin \theta e^{\pm i\phi}= C \frac{x\pm iy}{r}$$
由于在旋转过程中$C$不变，我们开始时乘以$C$，最后又除以$C$得到变换后$\tilde{x},\tilde{y},\tilde{z}$。$C$完全是任意的。

同理，通过选取$C$，对于矢量算子$(T_{x},T_{y},T_{z})$，作如下替换：

>[!Note]
$$\cos \theta\leadsto \sqrt{ \frac{4\pi}{2l+1} } T_{z},\ \sin \theta e^{\pm i\phi}\leadsto \sqrt{ \frac{4\pi}{2l+1} }(T_{x}\pm iT_{y})$$

这样替换后代入球谐函数$Y_{l}^m$，记作$Y_{l}^{m}(\mathbf{T})$。我们也将得到的对象称为spherical tensor of rank $l$。记为$T^{(l)}_{m}$。显然，$T_{m}^{(l)}$按$\mathscr{D}$变换。
# 4. Wigner-Eckart

旋转前后，$\mathbf{T}$经历变换：
$$\tilde{T}_{i}= \sum_{j}R_{ij}{T}_{j}= \mathscr{D}^{\dagger}T_{i}\mathscr{D}$$
即：
$$\tilde{\mathbf{T}}= \mathscr{D}^{\dagger}\mathbf{T}\mathscr{D}$$
那么相应地：
$$\tilde{Y}_{l}^{m}(\mathbf{T})=Y_{l}^{m}(\tilde{\mathbf{T}})=Y_{l}^{m}(\mathscr{D}^{\dagger}\mathbf{T}\mathscr{D})= \sum_{m^{'}}\mathscr{D}_{mm^{'}}^{(l)*} Y_{l}^{m}(\mathbf{T})$$
由于$\mathscr{D}$ unitary，我们有：
$$Y_{l}^{m}(\mathscr{D}^{\dagger}\mathbf{T}\mathscr{D})= \mathscr{D}^{\dagger}Y_{l}^{m}(\mathbf{T})\mathscr{D}= \sum_{m^{'}}\mathscr{D}_{mm^{'}}^{(l)*}Y_{l}^{m}(\mathbf{T})$$
回忆起$T^{(l)}_{m}=Y_{l}^{m}(\mathbf{T})$，所以我们有另一种定义球张量的方式：

>[!Note] Definition 4.1
>Define spherical tensors induced by $\mathbf{T}$:
>$$\mathscr{D}^{\dagger}T^{(k)}_{q}\mathscr{D}=\sum_{q^{'}}\mathscr{D}_{qq^{'}}^{(k)*}T^{(k)}_{q^{'}}$$

我们可以得到球张量的对易关系：

>[!Success] Proposition 4.1
>$$\begin{align}
 & [J_{\pm},T^{(k)}_{q}]= \hbar\sqrt{ k(k+1)-q(q\pm 1)  }T^{(k)}_{q\pm 1} \\
 & [J_{z},T^{(k)}_{q}]=q\hbar T^{(k)}_{q}
\end{align}$$
## Proof.

取无穷小转角$\epsilon$，我们有：
$$\mathscr{D}(R_{\hat{\mathbf{{n}}}(\epsilon)})=1- \frac{i}{\hbar}\mathbf{J}\cdot   \hat{\mathbf{n}}  \epsilon$$
对于绕x-axis旋转，我们有：
$$\begin{align}
  \mathscr{D}_{qq^{'}}^{(k)} & = \bra{k,q} \left( 1- \frac{i}{\hbar}J_{x}\epsilon \right) \ket{k,q^{'}}  \\
 & = \bra{k,q} \left( 1- \frac{i}{\hbar} \frac{J_{+}+J_{-}}{2}\epsilon \right)\ket{k,q^{'}}  \\
 & = \delta_{q,q^{'}}- \frac{i\epsilon}{2}\bra{k,q} (\sqrt{ k(k+1)-q^{'}(q^{'}+1) }\ket{k,q^{'}+1} + \sqrt{ k(k+1)-q^{'}(q^{'}-1) }\ket{k,q^{'}-1}  )  \\
 & = \delta_{q,q^{'}}- \frac{i\epsilon}{2}\sqrt{ k(k+1)-q(q-1) }\delta_{q,q^{'}+1}- \frac{i\epsilon}{2}\sqrt{ k(k+1)-q(q+1) }\delta_{q,q^{'}-1} 
\end{align}$$
那么我们有：
$$\begin{align}
 & \mathscr{D}^{\dagger} T^{(k)}_{q} \mathscr{D}=\sum_{q^{'}}\mathscr{D}_{qq^{'}}^{(k)*} T^{(k)}_{q^{'}} \\
\implies & \left( 1+ \frac{i}{\hbar}J_{x}\epsilon \right)T^{(k)}_{q}\left( 1- \frac{i}{\hbar}J_{x}\epsilon \right)= T^{(k)}_{q}  +\frac{i\epsilon }{2}\sqrt{ k(k+1)-q(q-1) }T^{(k)}_{q-1}+ \frac{i\epsilon }{2 }\sqrt{ k(k+1)-q(q+1) }T^{(k)}_{q+1} \\
\implies & [J_{x},T^{(k)}_{q}]=  \frac{\hbar}{2}\sqrt{ k(k+1)-q(q-1) }T^{(k)}_{q-1}+ \frac{\hbar}{2}\sqrt{ k(k+1)-q(q+1) }T^{(k)}_{q+1}
\end{align}$$
类似地，我们可以得到：
$$[J_{y},T^{(k)}_{q}]=  \frac{i\hbar}{2}\sqrt{ k(k+1)-q(q-1) }T^{(k)}_{q-1}- \frac{i\hbar}{2}\sqrt{ k(k+1)-q(q+1) }T^{(k)}_{q+1}$$
$$[J_{z},T_{q}^{(k)}]= q\hbar T_{q}^{(k)}$$
故：
$$\begin{align}
[J_{\pm},T_{q}^{(k)}] & = [J_{x},T_{q}^{(k)}]\pm i [J_{y},T^{(k)}_{q}] \\
 &=\sqrt{ k(k+1)-q(q\pm 1) }T^{(k)}_{q\pm 1}
\end{align}$$
>[!Right]
>$\blacksquare$

