
# 1. Cartesian vector operator

>[!Note] Postulate 1
>Let $V$ be a scalar operator. Let $\{ \ket{a} \}$ be a basis of $\mathcal{H}$. Now consider a change of basis $\ket{a}\rightarrow \ket{a}^{'}=T\ket{a}$. Then $V$ must change such that:
>$$\bra{a} ^{'}V^{'}\ket{b} ^{'}=\bra{a} V \ket{b} $$
>In other words, $\bra{a}V\ket{b}$ is a scalar.

>[!Note] Proposition 1
>Let $V$ be a scalar operator. Consider of change of basis of the Hilbert space $\ket{a}\rightarrow \ket{a}^{'}=T\ket{a}$. Then:
>$$V^{'}=TVT^{\dagger}$$
## Proof.
$$\begin{align}
 & \bra{a} ^{'}V^{'}\ket{b} ^{'}  = \bra{a} V\ket{b} \\
\implies &  \bra{a} T^{\dagger}V^{'}T\ket{b}=\bra{a} V \ket{b} \\
\implies & T^{\dagger}V^{'}T=V \\
\implies & V^{'}=TVT^{\dagger}  
\end{align}$$
>[!Right]
>$\blacksquare$

>[!Note] Proposition 2
>If $V=v\ket{v}\bra{v}$. Consider a change of basis of the Hilbert space $\ket{a}\rightarrow \ket{a}^{'}=T\ket{a}$. Then:
>$$V^{'}=v \ket{v} ^{'}\bra{v} ^{'}\text{, where }\ket{v} ^{'}=T\ket{v} $$
>In other words, the eigenvalues are scalars.
## Remark
注意，这里$\ket{v}$不是指基矢，而是值$V$的特征矢。
## Proof.
$$\begin{align}
V^{'} & =TVT^{\dagger} \\
 & = Tv\ket{v} \bra{v} T^{\dagger} \\
 & = v \ket{v} ^{'}\bra{v} ^{'}
\end{align}$$
>[!Right]
>$\blacksquare$

所以在量子力学中，若写出张量实体$V=V_{ab}\ket{a}\bra{b}$，我们不认为$V$是不变的。反而认为$V_{ab}$是标量，以至于$\ket{a},\ket{b}$变化时张量实体$V$会变化。


现在考虑一个矢量算子$V$，在$\mathbb{R}^{3}$中有三个分量，每个分量分别是一个能作用在Hilbert空间上的算子。那么$V\in\mathcal{H}\otimes\mathcal{H}^{*}\otimes \mathbb{R}^{3}$。所以，$V$可写为并矢形式：
$$\begin{align}
V=V_{i}e_{i}=V_{i,ab }\ket{a} \bra{b} e_{i}
\end{align}$$
考虑$R\in SO(3)$，那么$e_{i}\rightarrow e_{i}^{'}=R e_{i}$，$\ket{a}\rightarrow \ket{a}^{'}= \mathscr{D}(R)\ket{a}$。我们规定，在$e_{i}$旋转时，矢量算子的分量具有矢量的变换性质。所以我们有：
$$\begin{align}
  & V^{}=V_{i}e_{i}=V_{j}^{'}e_{j}^{'} \\
\implies & V_{i}e_{i}=V_{j}^{'}Re_{j} \\
\implies & V_{i}=V_{j}^{'}e_{i}\cdot Re_{j} \\
\implies & V_{i}= V_{j}^{'} R_{ij} \\
\implies & V_{i}^{'}=R_{ji}V_{j}
\end{align}$$
我们继续规定，矢量算子的分量都是标量算子。那么我们有：
$$V_{i}^{'}=\mathscr{D}(R)V_{i}\mathscr{D}^{\dagger}(R)$$
于是：
$$\mathscr{D}(R)V_{i}\mathscr{D}^{\dagger}(R)=\sum_{j}R_{ji}V_{j}$$

>[!Note] Definition 1
>$V=\sum_{i}V_{i}e_{i}$ is said to be a Cartesian vector operator if:
>$$\sum_{i}R_{ij}V_{i}=\mathscr{D}(R)V_{j}\mathscr{D}^{\dagger}(R),\ \forall R\in SO(3)$$
>where $R_{ij}=e_{i}\cdot R e_{j}=e_{i}\cdot e_{j}^{'}$

^ce57eb
## Remark
这即是说，$V_{i}$按照$SO(3)$变换以维持矢量算子实体$V$的不变性。而$V_{i}$本身又是标量算子，按照$\mathscr{D}(SO(3))$变换以维持矩阵元的不变性。

>[!Note] Proposition 1
>If $V$ is a vector operator, then:
>$$[V_{i},J_{j}]=\epsilon_{ijk}i\hbar V_{k}$$
## Proof.
在[[张量算子#^ce57eb|Definition 1.1]]中取$R=R_{z}(\epsilon)$。那么容易计算：
$$(R)_{ij}=\begin{pmatrix}
1 & -\epsilon & 0 \\
\epsilon & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}$$
而$\mathscr{D}(R)=1- \frac{i}{\hbar}J_{z}\epsilon$。于是：
$$\mathscr{D}(R)V_{j}\mathscr{D}^{\dagger}(R)= V_{j}+ \frac{i}{\hbar}\epsilon[V_{j},J_{z}]$$
不妨取$j=x$，那么：
$$\mathscr{D}(R)V_{x}\mathscr{D}^{\dagger}(R)=V_{x} + \frac{i}{\hbar}\epsilon[V_{x},J_{z}]$$
另一方面：
$$\sum_{i}R_{ix}V_{x}=V_{x}+\epsilon V_{y}$$
于是有：
$$V_{x}+\epsilon V_{y}=V_{x}+\frac{i}{\hbar}\epsilon[V_{x},J_{z}]\implies[V_{x},J_{z}]=-i\hbar V_{y}$$
其它对易关系可以类似证得。
>[!Right]
>$\blacksquare$
## Ex:

$\vec{J}$就是一个Cartesian tensor operator。将其某个分量$J_{z}$变换成为$J_{\hat{n}}$正是作变换$\mathscr{D}J_{z}\mathscr{D}^{\dagger}$。

WLOG，令$R=R_{y}(\theta)$。我们计算：
$$\begin{align}
\mathscr{D}J_{z}\mathscr{D}^{\dagger} & = \exp\left( - \frac{i}{\hbar}\theta J_{y} \right)J_{z}\exp\left(  \frac{i}{\hbar} \theta J_{z}\right) \\
 & = J_{z}+ \left[ - \frac{i}{\hbar}\theta J_{y},J_{z} \right]+ \frac{1}{2!}\left[ - \frac{i}{\hbar}\theta J_{y},\left[ - \frac{i}{\hbar}\theta J_{y},J_{z} \right] \right]+ \dots \\
 & = J_{z}\left( 1- \frac{1}{2!}\theta^{2}+ \frac{1}{4!} \theta^4-\dots \right)+ J_{x}\left( \theta- \frac{1}{3!}\theta^{3} +\dots \right) \\
 & = J_{z}\cos \theta+J_{x}\sin \theta \\
 & = \vec{J}\cdot \hat{n}
\end{align}$$
所以我们平时写$\vec{J}\cdot \hat{n}$只是计算的简便方法。那么，我们知道$J_{z}$的特征矢都要被$\mathscr{D}$旋转，而保持特征值不变 。所以我们可以直接用Wigner-D matrix作用在原特征矢上得到新特征矢。


# 2. Spherical tensor operator

类似地，可以定义球张量算子。考虑$T\in\mathcal{H}\otimes\mathcal{H}^{*}\otimes \{ \bra{j,m} \}$。则$T$是一个在$\bra{j,m}$上有分量，每个分量可以作用在$\mathcal{H}$上的算子。即：
$$T=T^{(j)}_{m}\bra{j,m} =T^{(j)}_{m,ab}\ket{a} \bra{b} \otimes \bra{j,m}  $$
考虑变换$\ket{a}\rightarrow \ket{a}^{'}=\mathscr{D}(R)\ket{a},\ket{j,m}\rightarrow \mathscr{D}(R)\ket{j,m}$。我们规定$T$在$\ket{j,m}$上的分量是针对$\ket{j,m}$的矢量那么就有：
$$\begin{align}
 & T=T_{m}^{(j)}\bra{j,m}  =T^{(j)'}_{m}\bra{j,m}  ^{'} \\
\implies & T^{(j)}_{m}\bra{j,m}  =T^{(j)'}_{m}\bra{j,m} \mathscr{D}^{\dagger}(R) \\
\implies & T_{m^{'}}^{(j)}= T_{m}^{(j)'}\bra{j,m^{}} \mathscr{D}^{\dagger}(R)\ket{j,m^{'}} =T_{m}^{(j)'}\mathscr{D}^{(j) *}_{m^{'}m^{}} \\
\implies & T_{m}^{(j)'}= \mathscr{D}_{m^{'}m^{}}^{(j)}T^{(j)}_{m^{'}} 
\end{align}$$
我们进一步规定$T_{m}^{(j)}$是标量算子。那么：
$$T_{m}^{(j)'}=\mathscr{D}(R)T_{m}^{(j)}\mathscr{D}^{\dagger}(R)$$
于是：
$$\mathscr{D}(R)T_{m}^{(j)}\mathscr{D}^{\dagger}(R)=\sum_{m^{'}}\mathscr{D}^{(j)}_{m^{'}m}T_{m^{'}}^{(j)}$$
可以定义：

>[!Note] Definition 1
>$T=\sum_{m}V_{m}^{(j)}\ket{j,m}$ is said to be a spherical tensor operator if:
>$$\mathscr{D}(R)T_{m}^{(j)}\mathscr{D}^{\dagger}(R)=\sum_{m^{'}}\mathscr{D}^{(j)}_{m^{'}m}T_{m^{'}}^{(j)}\text{, }\forall R\in SO(3)$$

^b08b5f
## Remark
这即是说，$V_{i}$按照$\mathscr{D}(SO(3))$变换以维持矢量算子实体$V$的不变性。而$V_{i}$本身又是标量算子，按照$\mathscr{D}(SO(3))$变换以维持矩阵元的不变性。

>[!Note] Proposition 1
>Let $T$ be a spherical tensor. Then:
>$$\begin{align}
 & [J_{z},T_{q}^{(k)}]=q\hbar T_{q}^{(k)} \\
 & [J_{\pm},T_{q}^{(k)}]=\hbar \sqrt{ k(k+1)-q(q\pm{1}) } T_{q\pm 1}^{(k)}
\end{align}$$
## Proof.
取$R= R_{z}(\epsilon)$。于是由[[张量算子#^b08b5f|definition 2.1]]得到：
$$\begin{align}
 & \left( 1- \frac{i}{\hbar}\epsilon J_{z} \right)T_{q}^{(k)}\left( 1+ \frac{i}{\hbar}\epsilon J_{z} \right) = \bra{k,q^{'}} \left( 1- \frac{i}{\hbar}\epsilon J_{z} \right)\ket{k,q} T_{q^{'}}^{(k)} \\
\implies & [J_{z},T_{q}^{(k)}]=q\hbar T_{q}^{(k)} 
\end{align}$$
取$R=R_{\hat{n}}(\epsilon)$，$\hat{n}=\frac{\hat{x}\pm i\hat{y}}{\sqrt{ 2 }}$，于是可以得到：
$$\begin{align}
 & \left( 1- \frac{i}{\hbar}\epsilon  \frac{J_{\pm}}{\sqrt{ 2 }} \right)T_{q}^{(k)}\left( 1+ \frac{i}{\hbar} \epsilon   \frac{J_{\pm}}{\sqrt{ 2 }} \right)= \bra{k,q^{'}} \left( 1- \frac{i}{\hbar}\epsilon   \frac{J_{\pm}}{\sqrt{ 2 }} \right)\ket{k,q} T_{q^{'}}^{(k)} \\
\implies & [J_{\pm},T_{q}^{(k)}]=\hbar \sqrt{ k(k+1)-q(q\pm{1}) } T_{q\pm 1}^{(k)}
\end{align}$$
>[!Right]
>$\blacksquare$
# 3. Wigner-Eckart theorem

>[!Note] Theorem 1 (Wigner-Eckart theorem)
>Let $\ket{j,m},\ket{j^{'},m^{'}},\ket{k,q}$ be the angular momentum eigenkets. Let $\alpha,\alpha^{'}$ denote other quantum numbers. Then:
>$$\bra{\alpha,j,m} T^{(k)}_{q}\ket{\alpha^{'},j^{'},m^{'}} \propto \bra{j^{'},k,m^{'},q} j^{'},k,j,m\rangle $$
>The proportionality constant is can be written as a function of $j,j^{'},k,\alpha,\alpha^{'}:$$C(j,j^{'},k,\alpha,\alpha^{'})$. By convention, we denote it as:
>$$C(j,j^{'},k,\alpha,\alpha^{'})= \frac{\bra{\alpha,j}| T^{(k)}|\ket{\alpha^{'},j^{'}} }{\sqrt{ 2j+1 }}$$
## Remark
$T^{(k_{})}_{q}$ acting on $\ket{j^{'},m^{'}}$ is like adding $\ket{k,q}$ with $\ket{j^{'},m^{'}}$. 其中，$|T^{(k)}|$表示某个只依赖于$T$的k阶球张量的函数，并无实际意义。

## Proof.
固定量子数$\alpha,\alpha^{'}$，并忽略不写，我们有：
$$\begin{align}
 & [J_{\pm},T^{(k)}_{q}]= \hbar \sqrt{ k(k+1)-q(q\pm 1) } T_{q\pm 1}^{(k)} \\
\implies &  \bra{j,m} [J_{\pm},T^{(k)}_{q}]\ket{j^{'},m^{'}} = \hbar \sqrt{ k(k+1)-q(q\pm 1) } \bra{j,m}  T^{(k)}_{q\pm 1}\ket{j^{'},m^{'}} \\
\implies & \bra{j,m} (J_{\pm}T^{(k)}_{q}-T^{(k)}_{q}J_{\pm}) \ket{j^{'},m^{'}} = \hbar \sqrt{  k(k+1)-q(q\pm 1) }  \bra{j,m}  T^{(k)}_{q\pm 1}\ket{j^{'},m^{'}} \\
\implies & \hbar \sqrt{ j(j+1)-m(m\mp 1) } \bra{j,m\mp 1} T^{(k)}_{q}\ket{j^{'},m^{'}}  - \hbar \sqrt{ j^{'}(j^{'}+1)-m^{'}(m^{'}\pm 1) } \bra{j,m} T^{(k)}_{q} \ket{j^{'},m^{'}\pm 1} =\hbar \sqrt{  k(k+1)-q(q\pm 1) }  \bra{j,m}  T^{(k)}_{q\pm 1}\ket{j^{'},m^{'}} \\
\implies & \sqrt{ j(j+1)-m(m \mp 1) }\bra{j,m\mp 1} T^{(k)}_{q}\ket{j^{'},m^{'}} =\sqrt{ j^{'}(j^{'}+1)-m^{'}(m^{'}\pm 1) }\bra{j,m} T_{q}^{(k) }\ket{j^{'},m^{'}\pm 1} + \sqrt{ k(k+1)-q(q \pm 1) }\bra{j,m} T^{(k)}_{q\pm 1}\ket{j^{'},m^{'}} 
\end{align}$$
注意到，如下CG系数也满足相同的递推关系：
$$\sqrt{ j(j+1)-m(m\mp 1) } \bra{j^{'},k,m^{'},q} j^{'},k,j,m \mp 1\rangle= \sqrt{ j^{'}(j^{'}+1) -m^{'}(m^{'}\pm 1)}\bra{j^{'},k,m^{'}\pm 1,q} j^{'},k,j,m\rangle + \sqrt{ k(k+1)-q(q\pm 1) } \bra{j^{'},k,m^{'},q\pm 1} j^{'},k,j,m\rangle$$
所以必有：
$$\bra{\alpha,j,m} T^{(k)}_{q}\ket{\alpha^{'},j^{'},m^{'}} \propto \bra{j^{'},k,m^{'},q} j^{'},k,j,m\rangle $$
且比例系数不依赖于递推变量$m,m^{'},q$。
>[!Right]
>$\blacksquare$

>[!Note] Theorem 2 (projection theorem)
>$$\bra{\alpha^{'},j,m^{'}} V^{(1)}_{q}\ket{\alpha,j,m} = \frac{\bra{\alpha^{'},j,m} \vec{J}\cdot \vec{V}\ket{\alpha,j,m} }{\hbar^{2}j(j+1)}\bra{\alpha,j,m^{'}} J^{(1)}_{q}\ket{\alpha,j,m} $$
## Proof.
我们知道：
$$\begin{align}
 &  \bra{\alpha^{'},j,m^{'}} V^{(1)}_{q}\ket{\alpha,j,m} = \bra{j,q,m,q} j,m^{'} \rangle \frac{\bra{\alpha^{'},j} |V^{(1)}|\ket{\alpha,j} }{\sqrt{ 2j+1 }} \\
 & \bra{\alpha,j,m^{'}} J^{(1)}_{q}\ket{\alpha,j,m} = \bra{j,q,m,q} j,m^{'} \rangle\frac{\bra{\alpha,j} |J^{(1)}|\ket{\alpha,j} }{\sqrt{ 2j+1 }}
\end{align}$$
所以：
$$\frac{\bra{\alpha^{'},j,m^{'}} V^\text{{(1)}}_{q}\ket{\alpha,j,m} }{ \bra{\alpha,j,m^{'}} J^{(1)}_{q}\ket{\alpha,j,m} }= \frac{\bra{\alpha^{'},j} |V^{(1)}|\ket{\alpha,j} }{\bra{\alpha,j} |J^{(1)}|\ket{\alpha,j} } $$
注意到：
$$\begin{align}
\bra{\alpha^{'},j,m} \vec{J}\cdot \vec{V}\ket{\alpha,j,m}  & = \bra{\alpha^{'},j,m} (J^{(1)}_{0}V^{(1)}_{0}-J^{(1)}_{1}V^{(1)}_{-1}-J^{(1)}_{-1}V^{(1)}_{1})\ket{\alpha,j,m} \\
 & = m\hbar \bra{\alpha^{'},j,m} V^{(1)}_{0}\ket{\alpha,j,m} + \frac{1}{\sqrt{ 2 }}\hbar\sqrt{j(j+1)-m(m-1)   }\bra{\alpha^{'},j,m-1} V^{(1)}_{-1}\ket{\alpha,j,m} - \frac{1}{\sqrt{ 2 }}\hbar \sqrt{ j(j+1)-m(m+1) }\bra{\alpha^{'},j,m+1} V^{(1)}_{1}\ket{\alpha,j,m} \\
 & = \left( m \bra{j,1,m,0} j,m\rangle+ \frac{1}{\sqrt{ 2 }}\sqrt{ j(j+1)-m(m-1) }\bra{j,1,m,-1}j,m-1\rangle - \frac{1}{\sqrt{ 2 }}\sqrt{ j(j+1)-m(m+1) }\bra{j,1,m,1}j,m+1\rangle   \right) \hbar \frac{\bra{\alpha^{'},j} |V^{(1)}|\ket{\alpha,j} }{\sqrt{ 2j+1 }}  
\end{align}$$
同理可得：
$$\bra{\alpha,j,m} J^{2}\ket{\alpha,j,m} =\left( m \bra{j,1,m,0} j,m\rangle+ \frac{1}{\sqrt{ 2 }}\sqrt{ j(j+1)-m(m-1) }\bra{j,1,m,-1}j,m-1\rangle - \frac{1}{\sqrt{ 2 }}\sqrt{ j(j+1)-m(m+1) }\bra{j,1,m,1}j,m+1\rangle   \right) \hbar \frac{\bra{\alpha,j} |J^{(1)}|\ket{\alpha,j} }{\sqrt{ 2j+1 }}$$
所以：
$$\frac{\bra{\alpha^{'},j} |V^{(1)}|\ket{\alpha,j} }{\bra{\alpha,j} |J^{(1)}|\ket{\alpha,j} } = \frac{\bra{\alpha^{'},j,m} \vec{J}\cdot \vec{V}\ket{\alpha,j,m}}{\bra{\alpha,j,m} J^{2}\ket{\alpha,j,m}}= \frac{\bra{\alpha^{'},j,m} \vec{J}\cdot \vec{V}\ket{\alpha,j,m} }{\hbar^{2}j(j+1)}$$
>[!Right]
>$\blacksquare$






# ???

考虑$R\in SO(3)$。那么$R$在$\mathbb{R}^{3}$的基$e_{i},e_{j}$下的分量是$SO(3)$的一个表示。即：

>[!Note] Proposition 1
>Let $R=R_{ij}e_{i}e_{j}\in SO(3)$. Then $\{ (R_{ij}) \}$ is a representation of $SO(3)$
>
## Proof.
令$\phi:R=R_{ij}e_{i}e_{j}\mapsto (R_{ij})$。我们证明$\phi$是一个homomorphism：

令$R_{3}=R_{1}R_{2}$。则：
$$R_{3}=R_{1ij}e_{i}e_{j} \cdot R_{2 kl}e_{k}e_{l}=R_{1ij}R_{2kl}e_{i}\delta_{jk}e_{l}=R_{1ij}R_{2jl}e_{i}e_{l}$$
所以：
$$\phi(R_{3})_{ij}=R_{1ik}R_{2kj}$$
我们知道：
$$\phi(R_{1})_{ij}=R_{1ij},\phi(R_{2})_{ij}=R_{2ij}$$
所以：
$$\begin{align}
 \sum_{k}\phi(R_{1})_{ik}\phi(R_{2})_{kj} & = \sum_{k}R_{1ik}R_{2kj}=\phi(R_{3})_{ij}
\end{align}$$
>[!Right]
>$\blacksquare$

更广义地讲，$R\in SO(3)$的张量积的分量也构成$SO(3)$的表示。即：

>[!Note] Proposition 2
>Let $R\in SO(3)$. If $R\otimes R=R_{ij}R_{kl}e_{i}e_{j}e_{k}e_{l}$, then $\{ (R_{ij}R_{kl}) \}$ is a representation of $SO(3)$.
## Proof.
定义$\phi(R\otimes R)=\phi(R_{ij}R_{kl}e_{i}e_{j}e_{k}e_{l})=(R_{ij}R_{kl})$。STS：$\phi$是一个homomomrphism。

取$R_{1}\otimes R_{1},R_{2}\otimes R_{2}$。令$R_{3}=R_{1}R_{2}$。则：
$$(R_{1}\otimes R_{1})(R_{2}\otimes R_{2})=(R_{1}R_{2})\otimes(R_{1}R_{2})=R_{3}\otimes R_{3}$$
则：
$$\begin{align}
\phi((R_{1}\otimes R_{1})(R_{2}\otimes R_{2}) ) & =\phi(R_{3}\otimes R_{3}) \\
 & =\phi(R_{3ij}R_{3kl}e_{i}e_{j}e_{k}e_{l} ) \\
 & = \phi(R_{1im}R_{2mj}R_{1kn}R_{2nl}e_{i}e_{j}e_{k}e_{l}) \\
 & = (R_{1im}R_{2mj}R_{1kn}R_{2nl})
\end{align}$$
这是index为$i,j,k,l$的矩阵元。

另一方面：
$$\begin{align}
\phi(R_{1}\otimes R_{1})=(R_{1ij}R_{1kl}),\ \phi(R_{2}\otimes R_{2})=(R_{2ij}R_{2kl})
\end{align}$$
所以：
$$\begin{align}
(\phi(R_{1}\otimes R_{1})\phi(R_{2}\otimes R_{2}))_{ijkl} & =\sum_{m,n}R_{1im}R_{1kn}R_{2mj}R_{2nl} \\
 & = (\phi((R_{1}\otimes R_{1})(R_{2}\otimes R_{2})))_{ijkl}
\end{align}$$
>[!Right]
>$\blacksquare$

将上述结论generalize，容易证明：

>[!Note] Proposition 3
Let $R\in SO(3)$. Then the component of $\bigotimes_{1}^N R$ is a representation of $SO(3)\text{, }\forall N$.

那么对于变换$\bigotimes_{1}^N R$，它作用在空间$\bigotimes_{1}^N\mathbb{R}^{3}$上，其张量分量构成$SO(3)$表示。我们可以证明，这个表示是可约的。即$\bigotimes_{1}^N\mathbb{R}^{3}$中存在$\bigotimes_{1}^NR$的不变子空间。

例如说我们考虑$R\otimes R$。那么我们有如下命题：

>[!Note] Proposition 4
>- $\{ \text{symmetric tensor} \in \mathbb{R}^{3}\otimes \mathbb{R}^{3}\}$ is $R\otimes R$-invariant.
>- $\{\text{antisymmetric tensor}\in \mathbb{R}^{3}\otimes \mathbb{R}^{3} \}$ is $R\otimes R$-invariant.
>- $\{\text{traceless tensor}\in \mathbb{R}^{3}\otimes \mathbb{R}^{3} \}$ is $R\otimes R$-invariant.
## Proof.
取$T\text{ s.t. }T_{ij}=T_{ji}$。考虑：
$$T^{'}=(R\otimes R)T=T_{ij}R e_{i}R e_{j}$$
STS：这个张量在原基$e_{i}e_{j}$下的分量还是对称的。那么我们有：
$$\begin{align}
e_{k}\cdot T^{'}\cdot e_{l} & = T_{ij}e_{k}\cdot R e_{i}R e_{j}\cdot e_{l} \\
 & = T_{ij}R_{ki}R_{lj}
\end{align}$$
$$\begin{align}
e_{l}\cdot T^{'}\cdot e_{k} & = T_{ij}e_{l}\cdot Re_{i}R e_{j} \cdot e_{k}  \\
 & = T_{ij}R_{li}R_{kj} \\
 & = T_{ij}R_{li}R_{kj}
\end{align}$$
显然两者一样。运算的时候注意$Re_{j}\cdot e_{l}=R_{lj}$。


接下来验证第二条。取$T\text{ s.t. }T_{ij}=-T_{ji}$。那么：
$$\begin{align}
e_{k}\cdot T^{'}\cdot e_{l} & = T_{ij}R_{ki}R_{lj}
\end{align}$$
$$\begin{align}
e_{l}\cdot T^{'}\cdot e_{k} & = T_{ij}R_{li}R_{kj} \\
 & = -T_{ji}R_{li}R_{kj}
\end{align}$$
显然，这两个矩阵元相反。

接下来验证第三条。取$T_{ij}\text{ s.t. }T_{ii}=0$。那么：
$$\begin{align}
T_{ij}^{'} & = e_{i}\cdot T^{'}\cdot e_{j} \\
 & = e_{i}\cdot(T_{kl}R e_{k}Re_{l})\cdot e_{j} \\
 & = T_{kl} R_{ik}R_{jl}
\end{align}$$
于是：
$$\begin{align}
T_{ii}^{'} & = T_{kl}R_{ik}R_{il} \\
 & = T_{kl}R_{ik}R^t_{li} \\
 & = T_{kl}\delta_{kl} \\
 & = T_{kk} \\
 & = 0
\end{align}$$
>[!Right]
>$\blacksquare$

那么一定可以作如下分解：

>[!Note] Proposition 5
>$$\mathbb{R}^{3}\otimes \mathbb{R}^{3}=\{ \text{antisymmetric} \} \oplus \{ \text{symmetric traceless} \}\oplus \{ \text{scalar} \}$$
## Proof.
任取$T\in \mathbb{R}^{3}\otimes \mathbb{R}^{3}$，则有：
$$\begin{align}
T_{ij} & = \frac{T^{2}}{3}\delta_{ij}+ \frac{1}{2}(T_{ij}-T_{ji})+ \left( \frac{1}{2}(T_{ij}+T_{ji})- \frac{T^{2}}{3}\delta_{ij} \right)
\end{align}$$
而：
$$\frac{T^{2}}{3}\delta_{ij}e_{i}e_{j}\in \{ \text{scalar} \},\ \frac{1}{2}(T_{ij}-T_{ji})e_{i}e_{j}\in \{ \text{antisymmetric} \}, \frac{1}{2}(T_{ij}+T_{ji})e_{i}e_{j}- \frac{T^{2}}{3}\delta_{ij}e_{i}e_{j}\in \{ \text{symmetric traceless} \}$$
而容易证到，这三个张量是线性独立的。我们作内积，即缩并两个指标：
$$\frac{T^{2}}{3}\delta_{ij}e_{i}e_{j}: \frac{1}{2}(T_{kl}-T_{lk})e_{k}e_{l}=0$$
这是因为后者没有对角的component，而前者只有对角的component。同理：
$$\frac{T^{2}}{3}\delta_{ij}e_{i}e_{j}: \left( \frac{1}{2}(T_{kl}+T_{lk})- \frac{T^{2}}{3}\delta_{kl} \right)e_{k}e_{l}=0$$
接下来：
$$\begin{align}
\frac{1}{2}(T_{ij}-T_{ji})e_{i}e_{j}: \left( \frac{1}{2}\left( T_{kl}+T_{lk}- \frac{T^{2}}{3}\delta_{kl} \right) \right)e_{k}e_{l} & = \frac{1}{2}(T_{ij}-T_{ji})e_{i}e_{j}: \frac{1}{2}(T_{kl}+T_{lk})e_{k}e_{l} \\
 & = \frac{1}{4}(T_{ij}-T_{ji})(T_{ij}+T_{ji}) \\
 & = \frac{1}{4}(T_{ij}^{2}-T_{ji}^{2}) \\
 & =0
\end{align}$$
其中第一步是因为已经证到$\frac{1}{2}(T_{ij}-T_{ji})e_{i}e_{j}, \frac{T^{2}}{3}\delta_{ij}e_{i}e_{j}$垂直了。
>[!Right]
>$\blacksquare$



