# 1. 前置讨论

我们想知道转动一个系统，波函数对应的态会如何变化。首先我们要思考转动具体是什么涵义。转动其实就是一种保内积的线性变换。它会将原位矢映射成新的位矢。那么我们需要在原来的基下描述新的，经过变换后的矢量。我们可以想象其实矢量的坐标在一个坐标系下没有变化，称这个系是刚体系。矢量是被固定在刚体系上，然后矢量的变化就其实只是刚体系的基的变化。例如考虑一个绕$z$轴的变换。如果我们用lab frame的基来表示body frame的基：

1）$\left(\begin{array}{lll}e_1^{\prime} & e_2^{\prime} & e_3^{\prime}\end{array}\right)=\left(\begin{array}{lll}e_1 & e_2 & e_3\end{array}\right)\left(\begin{array}{ccc}\cos \theta & -\sin \theta & 0 \\ \sin \theta & \cos \theta & 0 \\ 0 & 0 & 1\end{array}\right)$

我们在刚体系中看到的矢量坐标是

2）$\left(\begin{array}{l}x \\ y \\ z\end{array}\right)$

我们在两边乘上这个矢量则有：

3）$\left(\begin{array}{lll}e_1^{\prime} & e_2^{\prime} & e_3^{\prime}\end{array}\right)\left(\begin{array}{l}x \\ y \\ z\end{array}\right)=\left(\begin{array}{lll}e_1 & e_2 & e_3\end{array}\right)\left(\begin{array}{ccc}\cos \theta & -\sin \theta & 0 \\ \sin \theta & \cos \theta & 0 \\ 0 & 0 & 1\end{array}\right)\left(\begin{array}{l}x \\ y \\ z\end{array}\right)$

由于这是一个矢量等式，而矢量又是不变的。于是RHS自然就是同样的矢量，那个在body frame中看起来是$(x,y,z)$的矢量在原来的基下的表示。

于是在这个转动中，矢量 2） 就被变换到了矢量 

4）$\left(\begin{array}{ccc}\cos \theta & -\sin \theta & 0 \\ \sin \theta & \cos \theta & 0 \\ 0 & 0 & 1\end{array}\right)\left(\begin{array}{l}x \\ y \\ z\end{array}\right)$

当然，这个矩阵只应该被看做是转动的线性变换在基 $(e_1\ e_2\ e_3)$ 下的表示。其本身一定是独立于这个基存在的。

我们从欧拉角的知识可以知道，描述一个普适转动需要三个变量。当然，更直觉地讲，描述一个转动需要一个转轴和一个转动的角度。转轴的指向由$\theta$和$\phi$两个量来确定。转动的角度是第三个量。从这一点同样可以得出这个结论。

那么我们可以更普适地定义无穷小几何转动算子。至于为什么只定义无穷小转动，下面马上解释。无穷小转动算子可以表达为：

5）$R_{\vec{u}}(\alpha)$

其中$\vec{u}$表示定义转轴的单位矢量，$\alpha$是转动角度。

从朴素的几何直觉可以知道，这个算子可以写作：

6）$R \vec{u}(\alpha) \vec{r}=\vec{r}+\vec{u} \times \vec{r} d \alpha$

我们不方便定义有限转动算子的原因就是如果转动角度不够小，我们朴素的几何直觉就失效了。上式只在转动角度是小量时是精确的。当转动足够小时才能写成上面那种简单的形式。有限转动太过于复杂就不方便直接写出算子来研究。当然有其他原因，可能有限转动不交换是一个原因。但是不如上面说的直观。

说到这里，可以岔开话题通过一个例子来看为何有限转动不交换。

7）![[44a6039207c666234f80a9dd5c2be4d.jpg|400]]]

# 2. 转动在Hilbert空间中的表示

令$R\in SO(3)$为物理空间中的一个转动。我们定义$\mathscr{D}(R)$为：

>[!Note] Definition 1
>Define $\mathscr{D}:R\mapsto\mathscr{D}(R)$ such that:
$$\bra{R^{-1}\vec{r}} \psi\rangle=\bra{\vec{r}} \mathscr{D}(R) \ket{\psi } $$
## Remark
为什么这样定义？考虑一个波函数$\psi(\vec{r})$。我们希望“旋转”这个波函数，得到新的波函数$\phi(\vec{r}^{'})$，以至于在$\vec{r}^{'}=R \vec{r}$时，$\phi(\vec{r}^{'})$和$\psi(\vec{r})$取值一样。注意到：
$$\psi(\vec{r})=\psi(R^{-1}R\vec{r})$$
所以$\phi(\vec{r}^{'})=\psi(R^{-1}\vec{r}^{'})$应该满足要求。

>[!Note] Proposition 1
>$\{ \mathscr{D}(R)|R\in SO(3) \}$ is a group.
>
## Proof. 
任取$R_{1},R_{2}\in SO(3)$，则：
$$\bra{R_{2}^{-1}R_{1}^{-1}\vec{r}}\psi\rangle=\bra{R_{1}^{-1}\vec{r}} \mathscr{D}(R_{2})\ket{\psi} = \bra{\vec{r}} \mathscr{D}(R_{1})\mathscr{D}(R_{2})\ket{\psi} $$
而另一方面：
$$\bra{R_{2}^{-1}R_{1}^{-1}\vec{r}} \psi\rangle=\bra{(R_{1}R_{2})^{-1}\vec{r}} \psi\rangle=\bra{\vec{r}} \mathscr{D}(R_{1}R_{2})\ket{\psi} $$
这对于$\forall \ket{\psi},\ket{\vec{r}}$成立。故：
$$\mathscr{D}(R_{1}R_{2})=\mathscr{D}(R_{1})\mathscr{D}(R_{2})$$
显然，容易验证：
$$\mathscr{D}(\mathbb{1})=\mathbb{1}$$
那么：
$$\mathbb{1}=\mathscr{D}(R^{-1}R)=\mathscr{D}(R^{-1})\mathscr{D}(R)\implies\mathscr{D}(R^{-1})=\mathscr{D}^{-1}(R)$$
>[!Right]
>$\blacksquare$

而且更加显然的是：

>[!Note] Proposition 2
>$\{ \mathscr{D}(R)|R\in SO(3) \}$ is a representation of $SO(3)$.

我们可以计算几个$SO(3)$中元素的homomorphism：

>[!Note] Proposition 3
>$$\begin{align} & \mathscr{D}(R_{z}(d\alpha))= \mathbb{1}- \frac{i}{\hbar}J_{z}d\alpha \\
 & \mathscr{D}(R_{x}(d\alpha))= \mathbb{1}- \frac{i}{\hbar}J_{x}d\alpha \\
 & \mathscr{D}(R_{y}(d\alpha))= \mathbb{1}- \frac{i}{\hbar}J_{y}d\alpha
\end{align}$$
>where $\vec{J}=\vec{r}\times \vec{p}$
## Proof.
仅考虑绕$z$轴转动。其它证明都是一样。考虑：
$$R_{z}(d\alpha)=\begin{pmatrix}
\cos d\alpha & -\sin d\alpha & 0 \\
\sin d\alpha & \cos d\alpha & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix} =\begin{pmatrix}
1 & -d\alpha & 0 \\
d\alpha & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}$$
所以：
$$\begin{align}
\psi(R^{-1}_{z}(d\alpha)\vec{r}) & =\psi(x+yd\alpha,-d\alpha x+y,z)= \psi(x,y,z)+ \frac{\partial \psi}{\partial x} yd\alpha+ \frac{\partial \psi}{\partial y}(-d\alpha x) \\
 & = \psi(x,y,z)-d\alpha(\vec{r}\times \nabla)_{z}\psi \\
 & = \psi(x,y,z)- d\alpha\frac{i}{\hbar}(\vec{r}\times \vec{p})_{z}\psi
\end{align}$$
如果定义：
$$J=\vec{r}\times \vec{p} $$
那么：
$$\psi(R^{-1}_{z}(d\alpha)\vec{r})=\psi-d\alpha \frac{i}{\hbar} J_{z}\psi$$
>[!Right]
>$\blacksquare$

我们可以计算定轴有限转动算子：

>[!Note] Proposition 4
>$$\begin{align} & \mathscr{D}(R_{z}(\alpha))=\exp\left( - \frac{i}{\hbar}J_{z}\alpha \right) \\
 & \mathscr{D}(R_{x}(\alpha))=\exp\left( - \frac{i}{\hbar}J_{x}\alpha \right) \\
 & \mathscr{D}(R_{y}(\alpha))=\exp\left( - \frac{i}{\hbar}J_{y}\alpha \right)
\end{align}$$
## Proof.
$$\begin{align}
 \mathscr{D}(R_{z}(\alpha+d\alpha)) & =\mathscr{D}(R_{z}(\alpha)R_{z}(d\alpha) ) \\
  & = \mathscr{D}(R_{z}(\alpha))\mathscr{D}(R_{z}(d\alpha)) \\
 & = \mathscr{D}(R_{z}(\alpha))\left( \mathbb{1}- \frac{i}{\hbar}J_{z}d\alpha \right) \\
\implies \frac{\mathscr{D}(R_{z}(\alpha+d\alpha))-\mathscr{D}(R_{z}(\alpha)) }{d\alpha } & = - \frac{i}{\hbar}J_{z}d\alpha\mathscr{D}(R_{z}(\alpha)) \\
\implies \frac{d}{d\alpha}\mathscr{D}(R_{z}(\alpha)) & = - \frac{i}{\hbar}J_{z}d\alpha\mathscr{D}(R_{z}(\alpha))
\end{align}$$
初始条件为$\mathscr{D}(R_{z}(0))=\mathbb{1}$。猜解：
$$\mathscr{D}(R_{z}(\alpha))=\exp\left( - \frac{i}{\hbar}J_{z}\alpha \right)$$
泰勒展开带入验证即可。
其它证明应该都是一样。
>[!Right]
>$\blacksquare$

其实，$\{ \mathscr{D}(R) \}$不仅是一个表示，还是一个酉表示。

>[!Note] Proposition 5
>$\mathscr{D}(R)$ is unitary for all $R\in SO(3)$. Then $\{ \mathscr{D}(R) \}$ is an $SU$ group.
## Proof.
令$R=R_{\hat{n}}(\alpha)$。则：
$$\begin{align}
\mathscr{D}^{\dagger}(R)\mathscr{D}(R) & = \left( \exp\left( - \frac{i}{\hbar}\vec{J}\cdot \hat{n}\alpha \right) \right)^{\dagger}\exp\left( - \frac{i}{\hbar}\vec{J}\cdot \hat{n}\alpha \right) \\
 & = \exp\left( \frac{i}{\hbar}\vec{J}\cdot \hat{n}\alpha \right) \exp\left( - \frac{i}{\hbar }\vec{J}\cdot \hat{n}\alpha \right) \\
 & = \mathbb{1}
\end{align}$$
>[!Right]
>$\blacksquare$
# 3. Commutation relation

>[!Note] Proposition 1
>$$[J_{i},J_{j}]=i\hbar \epsilon_{ijk}J_{k}$$
## Proof.
我们展示如何证明：
$$[J_{x},J_{y}]=i\hbar J_{z}$$
其实就是硬算。在坐标表象下，考虑：
$$\begin{align}
J_{x}J_{y} & =[\vec{r}\times(-i\hbar \nabla)]_{x}[\vec{r}\times(-i\hbar \nabla)]_{y}  \\
 & = -\hbar^{2}\epsilon_{x i j}r_{i}\partial j(\epsilon_{y k l}r_{k}\partial_{l}) \\
 & = -\hbar^{2}\epsilon_{x ij}\epsilon_{y kl}r_{i}\partial_{j}(r_{k}\partial_{l})
\end{align}$$
容易计算：
$$\begin{align}
\partial_{j}(r_{k}\partial_{l}) & =\delta_{jk}\partial_{l}+r_{k}\partial_{j}\partial_{l}
\end{align}$$
所以：
$$\begin{align}
J_{x}J_{y} & =-\hbar^{2}\epsilon_{x ij}\epsilon_{ykl}r_{i}(\delta_{jk}\partial_{l}+r_{k}\partial_{j}\partial_{l}) \\
\end{align}$$
第一项为：
$$\begin{align}
\epsilon_{x i j}\epsilon_{ykl}r_{i}\delta_{jk}\partial_{l} & =\epsilon_{x ij}\epsilon_{yjl}r_{i}\partial_{l} \\
 & = \epsilon_{x ij}\epsilon_{lyj}r_{i}\partial_{l} \\
 & = (\delta_{xl}\delta_{iy}-\delta_{xy}\delta_{il})r_{i}\partial_{l} \\
 & = r_{y}\partial_{x}
\end{align}$$
所以：
$$\begin{align}
J_{x}J_{y} & = -\hbar^{2}r_{y}\partial_{x}- \hbar^{2} \epsilon_{x ij}\epsilon_{y kl}r_{i}r_{k}\partial_{j}\partial_{l}
\end{align}$$
同样容易计算：
$$\begin{align}
J_{y}J_{x} & =-\hbar^{2}\epsilon_{yij}\epsilon_{xkl}r_{i}\partial_{j}(r_{k}\partial_{l}) \\
 & = -\hbar^{2}\epsilon_{yij}\epsilon_{xkl}r_{i}(\delta_{jk}\partial_{l}+r_{k}\partial_{j}\partial_{l}) \\
\end{align}$$
其中，第一项为：
$$\begin{align}
\epsilon_{yij}\epsilon_{xkl}r_{i}\delta_{jk}\partial_{l} & = \epsilon_{yij}\epsilon_{xjl}r_{i}\partial_{l} \\
 & = \epsilon_{yij}\epsilon_{lxj}r_{i}\partial_{l} \\
 & = (\delta_{yl}\delta_{ix}-\delta_{yx}\delta_{il} )r_{i}\partial_{l} \\
 & = r_{x}\partial_{y}
\end{align}$$
所以：
$$\begin{align}
J_{y}J_{x} & =-\hbar^{2}r_{x}\partial_{y}-\hbar^{2}\epsilon_{yij}\epsilon_{xkl}r_{i}r_{k}\partial_{j}\partial_{i} 
\end{align}$$
显然：
$$\begin{align}
[J_{x},J_{y}] & = -\hbar^{2}(r_{y}\partial_{x}-r_{x}\partial_{y}) \\
 & = i\hbar(r_{x}(-i\hbar)\partial_{y}-r_{y}(-i\hbar)\partial_{x}) \\
 & = i\hbar(\vec{r}\times \vec{p})_{x} \\
 & = i\hbar J_{z}
\end{align}$$
>[!Right]
>$\blacksquare$
# 4. 角动量算子的谱

有了对易关系，我们可以得到角动量算子的谱。

>[!Note] Proposition 1
>There exists some simultaneous kets of $J^{2},J_{z}$ such that
>$$\begin{align} & J^{2}\ket{j,m}=\hbar^{2}j(j+1)\ket{j,m}  \\
  & J_{z}\ket{j,m} =\hbar m\ket{j,m} 
\end{align}$$
>where $2j\in \mathbb{N},-j \leq m \leq j$
## Proof.
容易计算：
$$[J^{2},J_{z}]=0$$
所以我们可以找一个simultaneous ket $\ket{j,m}$使得这两个算子同时对角化。不妨设特征值：
$$\begin{align}
 & J_{z}\ket{j,m} =\hbar m\ket{j,m} \\
 & J^{2}\ket{j,m} =K(j)\hbar^{2}\ket{j,m}  
\end{align}$$
定义：
$$\begin{align}
 & J_{+}=J_{x}+iJ_{y} \\
 & J_{-}=J_{x}-iJ_{y}
\end{align}$$
容易得到：
$$\begin{align}
 & J_{+}J_{z}\ket{j,m} =\hbar mJ_{+}\ket{j,m} \\
 \implies& -\hbar J_{+}\ket{j,m} +J_{z}J_{+}\ket{j,m} =\hbar m\ket{j,m} \\
\implies & J_{z}J_{+}\ket{j,m} =\hbar(m+1)J_{+}\ket{j,m}   
\end{align}$$
所以$J_{+}\ket{j,m}$将$\ket{j,m}$带到了$\ket{j,m+1}$。这其中用到了对易关系$[J_{+},J_{z}]=-\hbar J_{+}$。

同理容易证到，$J_{-}\ket{j,m}$将$\ket{j,m}$带到了$\ket{j,m-1}$。

这时我们获得了$L_{z}$的离散谱：
$$\dots ,\hbar(m-1),\hbar m,\hbar(m+1),\dots $$
我们试图获得特征值的bound。

>[!Note] Idea 1
>- 若知道$J_{\pm}\ket{j,m}\propto \ket{j,m\pm{1}}$的系数，则通过系数等于零获得特征值bound。
>- 若不知道那个系数，则通过特征矢模长的非负性获得bound，将一个算子特征值的bound问题转化成另一个算子特征值的bound问题。例如下面我们把$m$ bound问题转化成了$K(j)$ bound问题。

Fix $j$，考虑：
$$\begin{align}
 & \bra{j,m} J_{-}J_{+}\ket{j,m} \geq{0} \\
\implies & \bra{j,m} (J^{2}-J_{z}^{2}-\hbar J_{z})\ket{j,m} \geq 0 \\
\implies & K(j)\hbar^{2}-m^{2}\hbar^{2}-m\hbar^{2}\geq 0 \\
\implies & \frac{-1-\sqrt{ 1+4K }}{2} \leq m \leq \frac{-1+\sqrt{ 1+4K }}{2}
\end{align}$$
类似地，可以得到：
$$\begin{align}
 & \bra{j,m} J_{+}J_{-}\ket{j,m} \geq 0 \\
\implies & \frac{1-\sqrt{ 1+4K }}{2} \leq m \leq \frac{1+\sqrt{ 1+4K }}{2}
\end{align}$$
故：
$$\frac{1-\sqrt{ 1+4K }}{2}\leq m \leq \frac{-1+\sqrt{ 1+4K }}{2}$$
不妨令$j= \frac{-1+\sqrt{ 1+4K }}{2}$。可以解得：$K=j(j+1)$。我们有：
$$-j \leq m \leq j$$因为在$J_{\pm}$的不断作用中，必须得到$0$，使得$L_{z}$的谱是有限的。所以$m$必须能取到上述的bound，以至于：
$$\begin{align}
 & \bra{j,m} J_{-}J_{+}\ket{j,m} =0 \implies J_{+}\ket{j,m} =0\text{ when }m=j \\
 & \bra{j,m} J_{+}J_{-}\ket{j,m} =0\implies J_{-}\ket{j,m} =0\text{ when }m=-j
\end{align}$$
但是这没有解决问题，我们仍然需要研究$j$的范围。虽然不能给出上下限，但是$j$绝对不能任意取。

因为$m$之间间隔为$1$，所以：
$$\begin{align}
 & \frac{-1+\sqrt{ 1+4K }}{2}- \frac{1-\sqrt{ 1+4K }}{2} \in \mathbb{N} \\  & \implies  2j\in \mathbb{N}

\end{align}$$
>[!Right]
>$\blacksquare$

# 5. Wigner D/d-matrix

>[!Note] Lemma 1
>$$[J^{2},\mathscr{D}(R)]=0,\forall R\in SO(3)$$
## Proof.
取$R=R_{\hat{n}}(\phi)$。则：
$$\mathscr{D}(R)=\exp\left( - \frac{i}{\hbar}\vec{J}\cdot \hat{n}\phi \right)$$
因为$\vec{J}\cdot \hat{n}$一定是$J_{x},J_{y},J_{z}$的线性组合，所以$\exp\left( - \frac{i}{\hbar}\vec{J}\cdot \hat{n}\phi \right)$一定是一个$J_{x},J_{y},J_{z}$的多项式。

已知：
$$[J^{2},J_{i}]=0$$
Then done.
>[!Right]
>$\blacksquare$

>[!Note] Proposition 1
>$$\bra{j^{'},m^{'}} \mathscr{D}(R)\ket{j,m} =0\text{ if }j^{'}\neq j,\forall R\in SO(3)$$
## Proof.
考虑：
$$\begin{align}
J^{2}\mathscr{D}(R)\ket{j,m} =\mathscr{D}(R)J^{2}\ket{j,m} =j(j+1)\hbar^{2}\mathscr{D}(R)\ket{j,m} 
\end{align}$$
所以$\mathscr{D}(R)\ket{j,m}$仍然在$J^{2}$的特征子空间$j$中。显然和$\bra{j^{'},m^{'}}$垂直。
>[!Right]
>$\blacksquare$

所以我们只关心相同$j$时的情况：

>[!Note] Definition 1
>Given a rotation $R\in SO(3)$, define the corresponding Wigner D-matrix as:
>$$\mathscr{D}_{mm^{'}}^{(j)}= \bra{j,m} \mathscr{D}(R)\ket{j,m^{'}} $$

既然$\{ \mathscr{D}(R) \}$是$SO(3)$的表示，而且显然Wigner D-matrix又是$\{ \mathscr{D}(R) \}$的表示，那么Wigner D-matrix也是$SO(3)$的表示。那么它是否是不可约表示呢？为此，需要下面的定理：

>[!Note] Theorem 1
>Let $W$ be a subspace. Then $W$ is $\{ \mathscr{D}(R) \}$-invariant if and only if $W$ is $J_{\pm},J_{z}$-invariant.
## Proof.
($\Leftarrow$):

若$W$是$J_{\pm},J_{z}$-invariant的话，则它一定是$J_{x},J_{y},J_{z}$-invariant。因为$J_{x},J_{y},J_{z}$是$J_{\pm},J_{z}$的线性组合。

考虑一个无穷小转动$\mathscr{D}(R_{\hat{n}}(d\phi))=\exp\left( - \frac{i}{\hbar}\vec{J}\cdot \hat{n}d\phi \right)$。其argument一定是$J_{x},J_{y},J_{z}$的线性组合。所以泰勒展开后一定是$J_{x},J_{y},J_{z}$的多项式。所以$W$一定是$\mathscr{D}(R_{\hat{n}}(d\phi))$-invariant的。

又由于有限转动是无穷小转动无数次复合得到的，所以$W$在有限转动作用下也不变。

($\Rightarrow$):

考虑无穷小转动$\mathscr{D}(R_{z}(d\phi))=\mathbb{1}- \frac{i}{\hbar}J_{z}d\phi$。则：
$$\mathscr{D}(R_{z}(d\phi))\ket{\psi} =\ket{\psi} - \frac{i}{\hbar}d\phi J_{z}\ket{\psi} \in W,\forall \ket{\psi} \in W$$
$$\begin{align}
\implies  & \frac{i}{\hbar}d\phi J_{z}\ket{\psi} \in W \\
\implies & J_{z}\ket{\psi} \in W,\forall \ket{\psi} \in W
\end{align}$$
所以$W$是$J_{z}$-invariant的。同理可证$W$是$J_{y},J_{x}$-invariant的。

因为$J_{\pm},J_{z}$是$J_{x},J_{y},J_{z}$的线性组合，所以$W$是$J_{\pm},J_{z}$-invariant的。
>[!Right]
>$\blacksquare$

>[!Note] Proposition 2
>There is no proper subspace $W\subset span\{ \ket{j,-m},\dots ,\ket{j,m} \}$ such that $W$ is $J_{\pm},J_{z}$-invariant.
## Proof.
若存在这样一个子空间，那么必有：
$$J_{z}\ket{\psi} =\lambda \ket{\psi} ,\forall \ket{\psi} \in W$$
拆成分量就有：
$$\begin{align}
 & J_{z}\sum_{m=-j } ^jc_{m}\ket{j,m} =\lambda \sum_{m=-j}^jc_{m}\ket{j,m}  \\
\implies & \sum_{m}c_{m}m\hbar \ket{j,m} =\sum_{m}\lambda c_{m} \ket{j,m}  \\
\implies & m\hbar=\lambda,\forall m
\end{align}$$
这显然不可能，除非$m$只有一个取值。所以$\ket{\psi}$比为$\ket{j,-m},\dots,\ket{j,m}$中的一个。

现在找到了$W$中的一个矢量。我们用$J_{\pm}$一直作用，显然可以得到全部$\ket{j,-m},\dots,\ket{j,m}$。所以$W=span\{ \ket{j,-m},\dots,\ket{j,m} \}$。

>[!Right]
>$\blacksquare$

>[!Note] Corollary 1
>Wigner D-matrix is an irreducible representation of $SO(3)$.
## Proof.
既然$\{ \mathscr{D}(R) \}$是$SO(3)$的表示，而且显然Wigner D-matrix又是$\{ \mathscr{D}(R) \}$的表示，那么Wigner D-matrix也是$SO(3)$的表示。

因为$span\{ \ket{j,-m},\dots,\ket{j,m} \}$中不存在$J_{\pm},J_{z}$-invariant的真子空间，而Wigner D-matrix是$\mathscr{D}(R)$在$span\{ \ket{j,-m},\dots,\ket{j,m} \}$上的表示，所以$span\{ \ket{j,-m},\dots,\ket{j,m} \}$中也不存在$\{ \text{Wigner D-matrices} \}$-invariant的真子空间。
>[!Right]
>$\blacksquare$

考虑用Euler角描述转动。考虑先绕$z$转$\alpha$，再绕$y^{'}$转$\beta$，再绕$z^{''}$转$\gamma$。则：
$$\begin{align}
\mathscr{D}(R_{z}(\gamma)R_{y}(\beta)R_{z}(\alpha)) & =\mathscr{D}(R_{z}(\gamma))\mathscr{D}(R_{y}(\beta))\mathscr{D}(R_{z}(\gamma)) \\
 & = \exp\left( - \frac{i}{\hbar}J_{z}\gamma \right)\exp\left( - \frac{i}{\hbar}J_{y}\beta \right) \exp\left( - \frac{i}{\hbar}J_{z}\alpha\right)
\end{align}$$
其对应的Wigner D-matrix为：
$$\begin{align}
\mathscr{D}_{m,m^{'}}^{(j)} & = \bra{j,m}\exp\left( - \frac{i}{\hbar}J_{z}\gamma \right)\exp\left( - \frac{i}{\hbar}J_{y}\beta \right) \exp\left( - \frac{i}{\hbar}J_{z}\alpha \right)\ket{j,m^{'}} \\
 & = \exp\left( - i(m\gamma+m^{'}\alpha) \right)\bra{j,m} \exp\left( - \frac{i}{\hbar}J_{y}\beta \right) \ket{j,m^{'}}   
\end{align}$$
于是定义：

>[!Note] Definition 2
>Given a rotation, break it down into an Euler rotation. Let $\beta$ be the angle corresponding to the second Euler angle. Then the Wigner d-matrix is:
>$$d_{m,m^{'}}^{(j)}=\bra{j,m} \exp\left( - \frac{i}{\hbar}J_{y}\beta \right)\ket{j,m^{'}} $$

## Ex:
在$j=1$空间中，可以计算$d^{(1)}$。在这个空间中，我们有：
$$J_{y}= \frac{\hbar}{\sqrt{ 2 }}\begin{pmatrix}
0 & -i & 0 \\
i & 0 & -i \\
0 & i & 0
\end{pmatrix}$$
于是我们想要计算：
$$\exp\left( - \frac{i}{\hbar}\beta \frac{\hbar}{\sqrt{ 2 }}\begin{pmatrix}
0 & -i & 0 \\
i & 0 & -i \\
0 & i & 0
\end{pmatrix} \right)=\exp\left( -\theta \begin{pmatrix}
0 & \frac{1}{\sqrt{ 2 }} & 0 \\
- \frac{1}{\sqrt{ 2 }} & 0 &  \frac{1}{\sqrt{ 2 }} \\
0 & - \frac{1}{\sqrt{ 2 }} & 0
\end{pmatrix}  \right)$$
令$M=\begin{pmatrix}0 & \frac{1}{\sqrt{ 3 }} & 0 \\ - \frac{1}{\sqrt{ 2 }} & 0 &  \frac{1}{\sqrt{ 2 }} \\ 0 & - \frac{1}{\sqrt{ 2 }} & 0\end{pmatrix}$。注意到：
$$M^{2}=\begin{pmatrix}
- \frac{1}{2} & 0  & \frac{1}{2} \\
0 & -1 & 0 \\
\frac{1}{2} & 0 & - \frac{1}{2}
\end{pmatrix}$$
$$M^{3}=-M$$
所以在Taylor expansion时，可以将$M,M^{3},M^5,\dots$系数收集起来，将$M^{2},M^4,M^6,\dots$系数收集起来。容易得到：
$$\begin{align}
\exp(-\theta M) & = \sum \frac{1}{n!}(-\theta)^n M^n \\
 & = 1- \left( \theta- \frac{1}{3!}\theta^{3}+ \frac{1}{5!}\theta^5-\dots\right)M+ \left( \frac{1}{2!}\theta^{2}- \frac{1}{4!}\theta^4+\dots \right)M^{2} \\
 & = 1-\sin \theta M+(1-\cos \theta)M^{2} \\
 & = \begin{pmatrix}
\frac{1+\cos \theta}{2} & - \frac{\sin \theta}{\sqrt{ 2 }} & \frac{1-\cos \theta}{2} \\
\frac{\sin \theta}{\sqrt{ 2 }} & \cos \theta & - \frac{\sin \theta}{\sqrt{ 2 }} \\
\frac{1-\cos \theta}{ 2} &  \frac{\sin \theta}{\sqrt{ 2 }} & \frac{1+\cos \theta}{2}
\end{pmatrix} \\
 & = \begin{pmatrix}
\cos ^{2} \frac{\theta}{2} & -\sqrt{ 2 }\sin \frac{\theta}{2}\cos \frac{\theta}{2} & \sin ^{2} \frac{\theta}{2} \\
\sqrt{ 2 }\sin \frac{\theta}{2}\cos \frac{\theta}{2} & \cos \theta & -\sqrt{ 2 }\sin \frac{\theta}{2}\cos \frac{\theta}{2} \\
\sin ^{2} \frac{\theta}{2} & \sqrt{ 2 }\sin  \frac{\theta}{2}\cos \frac{\theta}{2} & \cos ^{2} \frac{\theta}{2}
\end{pmatrix}
\end{align}$$
## Ex:
在$j=\frac{1}{2}$空间中可以算$d^{(1/2)}$。我们有：
$$J_{y}=\frac{\hbar}{2} \begin{pmatrix}
0 & -i  \\
i & 0
\end{pmatrix}$$
于是我们想要计算：
$$\exp\left( - \frac{i}{\hbar}  \frac{\hbar}{2} \begin{pmatrix}
0 & -i \\
i&0
\end{pmatrix}\theta \right)=\exp\left( \frac{\theta}{2}  \begin{pmatrix}
0 & -1 \\
1 & 0
\end{pmatrix} \right)$$
令$M=\begin{pmatrix}0 & -1 \\ 1 & 0\end{pmatrix}$。容易计算：
$$M^{2}=\begin{pmatrix}
-1 & 0 \\
0 & -1
\end{pmatrix}$$
$$M^{3}=-M$$
所以我们有：
$$\begin{align}
\exp(\theta M) & =\sum \frac{1}{n!}\theta^nM^n \\
 & = 1+ \left( \frac{\theta}{2} - \frac{1}{3!}  \left( \frac{\theta}{2} \right)^{3}+\dots \right)M+\left( \frac{1}{2!}\left( \frac{\theta}{2} \right)^{2}- \frac{1}{4!}\left( \frac{\theta}{2} \right)^4+\dots \right)M^{2} \\
 & = 1+\sin \frac{\theta}{2} M+\left( 1-\cos \frac{\theta}{2} \right)M^{2} \\
 & = \begin{pmatrix}
\cos \frac{\theta}{2} & -\sin \frac{\theta}{2} \\
\sin \frac{\theta}{2} & \cos \frac{\theta}{2}
\end{pmatrix} 
\end{align}$$


# 关于量子力学中转动的两种看待方式
## 被动变换
考虑一个$SO_{3}$中的元素$R$，对应到Hilbert空间中的$\mathcal{R}$。于是我们有:
$\bra{\vec{r}^{'}}=\bra{R\vec{r}}=\bra{\vec{r}}\mathcal{R}^{^{\dagger}}$
这其实是对于一套Hilbert空间中的坐标基进行的基变换。其中$\ket{\psi}$是不变的，但是其分量在不同基下是不同的。基变换展开来写就是：$\begin{pmatrix}\bra{\vec{r}^{'}} \dots  \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}\bra{\vec{r}}\dots\end{pmatrix}\mathcal{R}^{^{\dagger}}$
那么这对应着相应分量的被动变换：$\begin{pmatrix}\bra{\vec{r}}\psi\rangle \\ . \\ . \\ .\end{pmatrix} \mapsto \begin{pmatrix}\bra{\vec{r}^{'}}\psi\rangle \\ . \\ . \\ .\end{pmatrix}$
## 主动变换
但是被动变换都可以改写为主动变换。由于$\bra{\vec{r}^{'}}\psi\rangle=\bra{\vec{r}}\mathcal{R}^{\dagger}\ket{\psi}$，于是这个转动就相当于作了这样的主动变换$\ket{\psi}\mapsto\mathcal{R}^{\dagger}\ket{\psi}$ ^15d687





