# 1. 热力学势

考虑一个连续体。可以定义能量的质量密度$E$，熵的质量密度$s$，质量的体积密度$\rho$。在Lagrangian picture下取体积微元$\delta V$。假设体积微元relaxation time无限短。则：
$$\begin{align}
  & D(\delta V \rho E)=TD(\delta V \rho s)-pD(\delta V) \\
\implies & D(\delta mE)=TD(\delta ms)-pD(\delta V) \\
\implies & D(\delta m)E+\delta mDE=TD(\delta m)s+T\delta mDs-pD(\delta V) \\
\implies & \delta mDE=T\delta mDs-pD(\delta V) \\
\implies & DE=TDs-pD\left( \frac{\delta V}{\delta m} \right) \\
\implies & DE=TDs-pD\left( \frac{1}{\rho} \right)
\end{align}$$
这是因为Lagrange picture下$\delta m=0$，质量守恒。此处$D$是随体微分算子。

>[!Success] Proposition 1.1
>The first law is: $DE=TDs- pD\left( \frac{1}{\rho} \right)$

我们进而可以证明Eulerian picutre下的第一定律：

>[!Success] Proposition 1.2
>$$\begin{align}
 & \nabla E=T\nabla s-p\nabla\left( \frac{1}{\rho} \right)  \\
 & \frac{\partial E}{\partial t}= T \frac{\partial s}{\partial t}-p \frac{\partial}{\partial t}\left( \frac{1}{\rho} \right)
\end{align}$$
## Proof.

我们将随体微分展开：
$$\begin{align}
 & DE=TDs-pD\left( \frac{1}{\rho} \right) \\
\implies & \frac{DE}{Dt}=T \frac{Ds}{Dt}-p  \frac{D}{Dt} \left(  \frac{1}{\rho} \right) \\
\implies & \left( \frac{\partial E}{\partial t}-T \frac{\partial s}{\partial t}+ p \frac{\partial}{\partial t}\left( \frac{1}{\rho} \right) \right)+\vec{u}\cdot \left( \nabla E-T\nabla s+p\nabla\left( \frac{1}{\rho} \right) \right)=0
\end{align}$$
上式对任意参考系成立。取参考系使得$\vec{u}=0$，则：
$$\frac{\partial E}{\partial t}=T \frac{\partial s}{\partial t}+p \frac{\partial}{\partial t}\left(  \frac{1}{\rho} \right)$$
因为参考系的选取使得$\vec{u}$有任意性，我们同样也有：
$$\nabla E=T\nabla s-p \nabla\left( \frac{1}{\rho} \right)$$
>[!Right]
>$\blacksquare$

我们发现，$E$的时空dependence均来源于$\rho,s$。所以$E=E(s,\rho)$。对于空间部分，我们有：
$$\begin{align}
 & \nabla E=T\nabla s-p\nabla\left( \frac{1}{\rho} \right) \\
\implies & dE=Tds-pd\left( \frac{1}{\rho} \right)
\end{align}$$
其中$d$为定点对空间微分。令$W=E+ \frac{p}{\rho}$为enthalpy的质量密度。可以作Legendre变换得到：
$$dW=Tds+ \frac{dp}{\rho}$$
可以认为$W=W(s,p)$。
# 2. 能量通量，动量通量

考虑空间中固定点的能量变化。我们希望把它写成能流。假设等熵流动，即随体熵不变。我们想要：
$$\begin{align}
\frac{\partial}{\partial t}\left( \rho E+ \frac{1}{2}\rho u^{2} \right)
\end{align}$$
计算：
$$\begin{align}
\frac{\partial}{\partial t}(\rho E) & = \frac{d(\rho W-p)}{dt} \\
 & = \frac{d\rho W+dW\rho-dp}{dt} \\
 & = \frac{d\rho W+\left( Tds+ \frac{1}{\rho}dp \right)\rho-dp }{dt} \\
 & = W \frac{\partial \rho}{\partial t}+ \rho T \frac{\partial s}{\partial t} \\
 & = W \frac{\partial \rho}{\partial t}-\rho T \mathbf{u}\cdot \nabla s \\
 & = -W \nabla \cdot(\rho \mathbf{u})-\rho T\mathbf{u}\cdot \nabla s
\end{align}$$
还有：
$$\begin{align}
\frac{\partial}{\partial t}\left( \frac{1}{2}\rho u^{2} \right) & = \frac{u^{2}}{2} \frac{\partial \rho}{\partial t}+ \rho \frac{\partial}{\partial t}\left( \frac{u^{2}}{2} \right) \\
 & = -\frac{u^{2}}{2}\nabla \cdot(\rho \mathbf{u})+ \rho \mathbf{u}\cdot  \frac{\partial \mathbf{u}}{\partial t} \\
 & = - \frac{u^{2}}{2}\nabla \cdot(\rho \mathbf{u})- \rho \mathbf{u}\cdot\left( \mathbf{u}\cdot \nabla \mathbf{u}+ \frac{\nabla p}{\rho} \right) \\
 & = - \frac{u^{2}}{2}\nabla \cdot(\rho \mathbf{u})- \mathbf{u}\cdot \nabla \mathbf{u}\cdot \rho \mathbf{u}- \mathbf{u}\cdot(\rho \nabla W-\rho T\nabla s) \\
 & = - \frac{u^{2}}{2}\nabla \cdot(\rho \mathbf{u})-\mathbf{u}\cdot \nabla \mathbf{u}\cdot \rho \mathbf{u}-\rho \mathbf{u}\cdot \nabla W+\rho T\mathbf{u}\cdot \nabla s \\
 & = - \frac{u^{2}}{2}\nabla \cdot(\rho \mathbf{u})-\rho \mathbf{u}\cdot \nabla\left( \frac{u^{2}}{2} \right)-\rho \mathbf{u}\cdot \nabla W+\rho T\mathbf{u}\cdot \nabla s
\end{align}$$
故：
$$\begin{align}
\frac{\partial}{\partial t}\left( \rho E+ \frac{1}{2}\rho u^{2} \right) & = -W\nabla \cdot(\rho \mathbf{u})- \frac{u^{2}}{2}\nabla \cdot(\rho \mathbf{u})-\rho \mathbf{u}\cdot \nabla\left( \frac{u^{2}}{2} \right) -\rho  \mathbf{u}\cdot \nabla W \\
 & = -\nabla \cdot(\rho \mathbf{u}W)- \nabla \cdot\left( \rho \mathbf{u} \frac{u^{2}}{2} \right) \\
 & = -\nabla \cdot\left( \rho \mathbf{u}\left( W+\frac{u^{2}}{2} \right) \right)
\end{align}$$
所以$\rho \mathbf{u}\left( W+ \frac{u^{2}}{2} \right)$是能流密度。

同样地，考虑空间中固定点的动量变化。我们有：
$$\begin{align}
\frac{\partial}{\partial t}(\rho u_{i}) & = \frac{\partial \rho}{\partial t}u_{i}+ \rho \frac{\partial u_{i}}{\partial t } \\
 & = -\partial_{j}(\rho u_{j})u_{i}-\rho\left( u_{j}\partial_{j}u_{i}+ \frac{\partial_{i}p}{\rho}  \right) \\
 & = -\partial_{j}(\rho u_{j})u_{i}-\rho u_{j}\partial_{j}u_{i}-\partial_{i}p \\
 & = -\partial_{j}(\rho u_{j}u_{i} )-\partial_{i}  p \\
 & = -\partial_{j}(\rho u_{j}u_{i}+\delta_{ij}p) 
\end{align}$$
所以$\Pi_{ij}=\rho u_{i}u_{j}+\delta_{ij}p$为动量流密度。




