# 1. Continuity equation

>[!Success] Proposition 1.1
>For any fluid, we have:
>$$\frac{\partial \rho}{\partial t}=- \nabla \cdot(\rho \mathbf{u})$$
## Proof.

考虑任意流体。体积$V$内质量变化皆由物质流过$\partial V$引起。则：
$$\begin{align}
 & \frac{d}{dt}\int_{V}d^{3}r \rho=-\int_{\partial V}dS \hat{\mathbf{n}} \cdot(\rho \mathbf{u}) \\
\implies & \int d^{3}r \frac{\partial \rho}{\partial t}=-\int_{V}dV \nabla \cdot(\rho \mathbf{u}) \\
\implies &  \frac{\partial \rho}{\partial t}=-\nabla \cdot(\rho \mathbf{u})
\end{align}$$
>[!Right]
>$\blacksquare$
# 2. Euler equation

考虑任意无粘滞流体。则流体受力完全由$p$提供。追随一团流体$V(t)$流动。则该流体每点具有加速度$\frac{D\mathbf{u}}{Dt}$。则：
$$\begin{align}
 & \int_{V}d^{3}r\rho \frac{D\mathbf{u}}{Dt}=-\int_{\partial V}dS \hat{\mathbf{n}}p \\
\implies & \int d^{3}r\rho\left( \frac{\partial \mathbf{u}}{\partial t}+\mathbf{u}\cdot \nabla \mathbf{u} \right)=-\int_{}dS \hat{n}_{i}e_{i}p=-\int d^{3}r \partial_{i}(e_{i}p)=-\int d^{3}r \nabla p \\
\implies & \frac{\partial \mathbf{u}}{\partial t}+\mathbf{u}\cdot \nabla \mathbf{u}=- \frac{1}{\rho}\nabla p
\end{align}$$
>[!Success] Proposition 2.1
>For any non-viscous fluid, we have:
>$$\frac{\partial \mathbf{u}}{\partial t}+\mathbf{u}\cdot \nabla \mathbf{u}=- \frac{1}{\rho}\nabla p$$
# 2. NS equation

考虑不可压缩流体。我们写出牛顿第二定律：
$$\begin{align} \int_{V} d^{3}r \rho \frac{Du_{i}}{Dt} & =\int_{\partial V}dS_{j}\left( -p\delta_{ij}+\eta\left( \frac{\partial u_{i}}{\partial r_{j}}+ \frac{\partial u_{j}}{\partial r_{i}}- \frac{2}{3}\delta_{ij} \frac{\partial u_{k}}{\partial r_{k}} \right)+\zeta\delta_{ij} \frac{\partial u_{k}}{\partial r_{k}} \right) \  \\
& = \int_{} dS_{j}\left( -p\delta_{ij}+\eta\left( \frac{\partial u_{i}}{\partial r_{j}}+ \frac{\partial u_{j}}{\partial r_{i}} \right) \right)\text{ since }\nabla \cdot \mathbf{u}=0 \  \\
& =\int_{V}d^{3}r \partial_{j}(-p\delta_{ij})+\eta \int_{V}d^{3}r\partial_{j}\left( \frac{\partial u_{i}}{\partial r_{j}}+ \frac{\partial u_{j}}{\partial r_{i}} \right) \  \\
& = \int d^{3}r(-\partial_{i}p)+\eta \int d^{3}r(\partial_{j}^{2}u_{i}+ \partial_{i}(\nabla \cdot \mathbf{u})) \  \\
& = \int d^{3}r(-\partial_{i}p)+\eta \int d^{3}r \nabla^{2}u_{i} \end{align}$$
所以：
$$\begin{align}
 & \rho\left( \frac{\partial \mathbf{u}}{\partial t}+\mathbf{u}\cdot \nabla \mathbf{u} \right) = - \nabla p+\eta \nabla^{2}\mathbf{u}
\end{align}$$
或者将$\rho$除过去，重新定义粘滞系数$\nu= \frac{\eta}{\rho}$：
$$\frac{\partial \mathbf{u}}{\partial t}+\mathbf{u}\cdot \nabla \mathbf{u}=- \frac{1}{\rho}\nabla p+\nu \nabla^{2}\mathbf{u}$$

