
考虑一个位置本征矢$\ket{x,y,z}$。我们变换到球坐标系就有：
$$\ket{x,y,z} =\ket{r,\theta,\phi}=\ket{r} \otimes \ket{\theta,\phi}  $$
我们定义：
$$\ket{\hat{n}} =\ket{\theta,\phi} $$
我们先证明如下引理：

>[!Success] Lemma 1
>Consider the non-singular transformation $\mathbf{r} \leadsto \mathbf{r}^{'}=\phi(\mathbf{r})$. Let $\delta,\ \delta^{'}$ be the delta function over $\{ \mathbf{r} \},\ \{ \mathbf{r}^{'} \}$. Then:
>$$\delta^{'}=\left|  \frac{\partial \mathbf{r}}{\partial \mathbf{r}^{'}} \right|\delta\circ \phi ^{-1}$$

^6f7d93

## Proof.

任取$f:\mathbb{R}^n\rightarrow \mathbb{R},\ \mathbf{r}^{'}\mapsto f(\mathbf{r}^{'})$。则：
$$\begin{align}
\int d^n r^{'}f(\mathbf{r}^{'})\delta^{'}(\mathbf{r}^{'}-\mathbf{r}^{'}_{0}) & = \int d^nr \left| \frac{\partial \mathbf{r}^{'}}{\partial \mathbf{r}} \right|f(\phi(\mathbf{r}))\delta^{'}\circ\phi(\mathbf{r}-\phi ^{-1}(\mathbf{r}^{'}_{0}))=f(\mathbf{r}^{'}_{0})
\end{align}$$
另一方面，我又有：
$$\int d^nr f(\phi(\mathbf{r}))\delta^{}(\mathbf{r}-\phi ^{-1}(\mathbf{r}^{'}_{0})_{})=f(\mathbf{r}^{'}_{0})$$
所以必有：
$$\delta^{}(\mathbf{r})=\delta^{'}\circ \phi(\mathbf{r})\left| \frac{\partial \mathbf{r}^{'}}{\partial \mathbf{r}} \right|$$
>[!Right]
>$\blacksquare$

我们提出$\ket{\theta,\phi}$的正交关系：

>[!Success] Proposition 1
>$$\bra{\theta,\phi} \theta^{'},\phi^{'}\rangle= \frac{\delta(\theta-\theta^{'})\delta(\phi-\phi^{'})}{\sin \theta},\ \bra{r^{'}} r\rangle= \frac{1}{r^{2}}\delta(r-r^{'})$$
## Proof.

根据[[球坐标系下的位置本征矢#^6f7d93|lemma 1]]，我们有：
$$\begin{align}
\bra{x,y,z} x^{'},y^{'},z^{'}\rangle & = \delta(x-x^{'})\delta(y-y^{'})\delta(z-z^{'}) \\
 & = \frac{\delta(r-r^{'})\delta(\theta-\theta^{'})\delta(\phi-\phi^{'})}{\left|  \frac{\partial(x,y,z)}{\partial(r,\theta,\phi)} \right|} \\
 & = \frac{\delta(r-r^{'})\delta(\theta-\theta^{'})\delta(\phi-\phi^{'})}{r^{2}\sin \theta}
\end{align}$$
另一方面：
$$\begin{align}
\bra{x,y,z} x^{'},y^{'},z^{'}\rangle & = \bra{r,\theta,\phi} r^{'},\theta^{'},\phi^{'}\rangle \\
 & = \bra{r} r^{'}\rangle \bra{\theta,\phi} \theta^{'},\phi^{'}\rangle 
\end{align}$$
比较两边得到：
$$\bra{\theta,\phi} \theta^{'},\phi^{'}\rangle= \frac{\delta(\theta-\theta^{'})\delta(\phi-\phi^{'})}{\sin \theta},\ \bra{r^{'}} r\rangle= \frac{1}{r^{2}}\delta(r-r^{'})$$
>[!Right]
>$\blacksquare$

## Ex:

可以证明$L_{z}\ket{\hat{z}}=0$。我们在$\ket{\theta,\phi}$下展开可得：
$$\begin{align}
L_{z}\ket{\hat{z}} & = - i\hbar \frac{\partial}{\partial \phi}\bra{\theta,\phi} \hat{z}\rangle  \\
 & = - i\hbar \frac{\partial}{\partial \phi} \left(  \frac{\delta(\theta)}{\sin \theta} \right) \\
 & =0
\end{align}$$
之所以没有$\delta(\phi)$是因为$\ket{\hat{z}}$的$\phi$是任意的。


