# 1. Parity

考虑系统波函数$\psi(\vec{r})$。若对于整个系统作物理空间的宇称$-1$，可以得到新的波函数$\psi^{'}(\vec{r})$。则有：
$$\psi^{'}(\vec{r})=\psi(-\vec{r})$$
我们记$\ket{\psi^{'}}=\pi \ket{\psi}$，则有：
$$\bra{\vec{r}} \pi \ket{\psi} =\bra{-\vec{r}} \psi\rangle$$
容易证明$\pi$是$-1$在Hilbert空间的homomorphism。

>[!Note] Definition 1.1
>Define the parity operator $\pi$:
>$$\bra{\vec{r}} \pi \ket{\psi} =\bra{-\vec{r}} \psi\rangle,\ \forall \ket{\psi} $$
## Ex:

若$\psi(\vec{r})$为奇函数，则：
$$\bra{\vec{r}} \pi \ket{\psi} =\bra{-\vec{r}} \psi\rangle=-\bra{\vec{r}} \psi\rangle\implies \pi \ket{\psi} =-\ket{\psi} $$
称$\ket{\psi}$具有奇宇称。若$\psi(\vec{r})$为偶函数，则：
$$\bra{\vec{r}} \pi \ket{\psi} =\bra{-\vec{r}} \psi\rangle=\bra{\vec{r}} \psi\rangle\implies \pi \ket{\psi} =\ket{\psi} $$
称$\ket{\psi}$具有偶宇称。

>[!Success] Proposition 1.1
>$\pi$ is Hermitian.
## Proof.

STS：$\bra{\phi}\pi \ket{\psi}=\bra{\phi}\pi ^{\dagger}\ket{\psi},\ \forall \ket{\phi},\ket{\psi}$。我们有：
$$\begin{align}
\bra{\phi} \pi \ket{\psi}  & = \int d^{3}r \bra{\phi} \mathbf{r}\rangle\bra{\mathbf{r}} \pi \ket{\psi}  \\
 & = \int d^{3}r \phi ^{*}(\mathbf{r})\psi(-\mathbf{r}) \\
 & = \int d^{3}r \phi ^{*}(-\mathbf{r})\psi(\mathbf{r}) \\
 & = \int d^{3}r \bra{\phi} \pi ^{\dagger}\ket{\mathbf{r}} \bra{\mathbf{r}} \psi\rangle \\
 & = \bra{\phi} \pi ^{\dagger}\ket{\psi} 
\end{align}$$
>[!Right]
>$\blacksquare$

>[!Success] Proposition 1.2
>$\pi^{2}=1$
## Proof.

$$\bra{\mathbf{r}} \pi^{2}\ket{\psi} =\bra{-\mathbf{r}} \pi \ket{\psi} =\bra{\mathbf{r}} \psi \rangle\implies \pi^{2}\ket{\psi} =\ket{\psi } \implies \pi^{2}=1$$
>[!Right]
>$\blacksquare$

一些基本动力学算符在宇称下有变换规则。假设：
$$\bra{\psi} \pi ^{\dagger}\mathbf{r}\pi \ket{\psi} =-\bra{\psi} \mathbf{r}\ket{\psi} $$
则：
$$\pi ^{\dagger}\mathbf{r}\pi=-\mathbf{r}$$
>[!Note] Postulate 1.1
>Assume the transformation law of $\mathbf{r}$ is:
>$$\pi ^{\dagger}\mathbf{r}\pi=-\mathbf{r}$$

可以得到动量算符的变换规则：

>[!Success] Proposition 1.3
>The transformation law of $\mathbf{p}$ is:
>$$\pi ^{\dagger}\mathbf{p}\pi=-\mathbf{p}$$
## Proof.

显然在物理空间中，先平移再对称等于先对称再反向平移。映射到Hilbert空间中得到：
$$T(d\mathbf{r})\pi \ket{\psi} =\pi T(-\mathbf{d}r) \ket{\psi} $$
于是：
$$\begin{align}
 & T(d\mathbf{r})\pi=\pi T(-d\mathbf{r}) \\
\implies & \left( 1- \frac{i}{\hbar}\mathbf{p}\cdot d\mathbf{r} \right)\pi=\pi\left( 1+ \frac{i}{\hbar } \mathbf{p}\cdot d\mathbf{r} \right) \\
\implies & \pi ^{\dagger}\mathbf{p}\pi=-\mathbf{p}
\end{align}$$
>[!Right]
>$\blacksquare$
# 2. Time reversal

 