# 2. 正则系综

## 2.1 推导1

考虑一个系统具有确定的$N,V, T$。因为我们没有限制$E=\text{const.}$，所以系统不能直接用微正则系综计算。我们试图计算系统处在某一微观态的概率$\rho$。

将系统extend为一个heat reservoir加原系统的封闭系统。设系统处于该微观态具有能量$E_{S}$。假设系统和reservoir弱相互作用。则reservoir能量为：
$$E-E_{s}$$
整个系统可用微正则系综计算。一对特定的系统和reservoir的态都具有相同概率。但是此处我们选定了系统某个特定的态，但是reservoir却可以有很多态符合$E-E_{s}$。具体的态数为$\Omega_{r}(E-E_{s})$。因为这每个态在微正则系综中都具有相同的权重，那么显然：
$$\rho \propto \Omega_{r}(E-E_{s})$$
我们知道：
$$\begin{align}
 & \ln(\Omega_{r}(E-E_{s}))  = \ln(\Omega_{r}(E))- \frac{\partial}{\partial E_{r}}(\ln \Omega_{r}(E_{r})) E_{s} \\
 & \text{Set }\beta:  = \frac{\partial}{\partial E_{r}}(\ln \Omega_{r}(E_{r}))= \frac{1}{kT_{}}\implies \Omega_{r}(E-E_{r})= \text{const.} \exp(-\beta E_{s})
\end{align}$$
>[!Caveat]
>此处不能直接对$\Omega_{r}$展开。因为$S_{r}$是extensive的，按照$N$增长。从而$\Omega_{r}\sim\exp S_{r}$是按照$\exp(N)$增长的。所以直接用$\Omega_{r}$展开会导致误差。

所以：
$$\rho \propto \exp(-\beta E_{s})$$
After normalization：
$$\rho= \frac{\exp(-\beta E_{s})}{Z}$$

连续化：
$$\rho(q,p)d^{}qd^{}p= \frac{dqdp}{N!h^{3N}} \frac{\exp(-\beta E_{s})}{Z}$$
连续化的思路为：我问相空间内某点附近$dqdp$范围内，观测到系统的概率是多少。我先用$\frac{dqdp}{N!h^{3N}}$计算这个体元内有多少态。而落在这些态的概率都是$\frac{\exp(-\beta E_{s})}{Z}$。

## Remark
我们发现，在微正则系综下，内能不存在fluctuation。因为它本身必须被约束为常量。但是在正则系综中，内能存在fluctuatiaon。这是因为每一个能量本征态都是accessible的，只是概率不同。

## 2.2 推导2

考虑一个系统具有本征能量谱$\{ E_{j} \}$。我们想知道在某一温度$T$下，系统处于能量本征态$E_{j}$的概率$P_{j}$。

>[!Caveat]
>系统处在某个本征态$E_{j}$的概率和系统具有能量$E_{j}$的概率是不同的。若$E_{j}$对应的能级是2-fold degenerate的，那么系统处在某个本征态$E_{j}$的概率指，系统处于这两个态其一的概率。而系统具有能量$E_{j}$的概率为系统处于这两个态的概率之和。


为此，我们想象一个由大量相同系统组成的系综。系综内子系统相互作用弱。我们认为，当系综中的系统数$M$越大时，其中处于能量本征态$E_{j}$系统的数量的占比就越趋近于$p_{j}$。当$M\rightarrow \infty$时，就可以严格等于。

为了方便计算，我们将整个系综想象成一个巨大的封闭系统。这是因为我们知道封闭系统的每个non-degenerate的态都是等概率的。（尽管这么做让人觉得不安，但没有任何东西阻止我们这么做。）

令$n_{j}:=\text{ number of systems in state }E_{j}$。那么对于某个sequence $\{ n_{j} \}$，整个系综符合这个sequence的态数为：
$$W(\{ n_{j} \})= \frac{M!}{n_{1}!n_{2}!\dots}$$
其中，存在约束：
$$\begin{align}
 & \sum_{j}n_{j}=M \\
 & \sum_{j}n_{j}E_{j}=E
\end{align}$$
我们知道，$W(\{ n_{j} \})$在$\{ n_{j} \}$张成的空间中大概是peaked的。于是在取$M\rightarrow \infty$时，就就只会分布在peak这点。于是我们算一下peak。因为$\ln$近似之后更好算，我们算$\ln W$的peak。考虑Lagrange乘子。我们有：
$$\begin{align}
\ln\left(  \frac{M!}{n_{1}!n_{2}!}\dots \right)  -\alpha \sum n_{j}- \beta \sum_{} n_{j}E_{j}  & \approx M\ln M-\sum n_{j}\ln n_{j}-\alpha \sum n_{j}-\beta \sum n_{j}E_{j} 
\end{align}$$
我们maximize得到：
$$n_{j}=e^{-1-\alpha}e^{-\beta E_{j}}=Ae^{-\beta E_{j}},\text{ for some constant }A$$
显然由于约束，我们有：
$$\sum n_{j}=M\implies A= \frac{M}{Z}$$
我们令$p_{j}= \frac{e^{-\beta E_{j}}}{Z}$。于是便有：
$$\begin{align}
\ln(W) & \approx M\ln M-\sum n_{j}\ln n_{j} \\
 & = -M\sum p_{j}\ln p_{j}
\end{align}$$
为了约束温度，我们计算整个系综的熵：
$$S=-kM\sum p_{j}\ln p_{j}$$
则：
$$T= (\frac{\partial S}{\partial E})^{-1}$$
而为了将$S$写为$E$的函数，我们有：
$$\sum n_{j}E_{j}=E \implies - M \frac{\partial}{\partial \beta}\ln Z=E \tag{*}$$
于是：
$$\begin{align}
S & = -kM\sum \frac{e^{-\beta E_{j}}}{Z}\ln\left(  \frac{e^{-\beta E_{j}}}{Z} \right)  \\
 & = -kM\left( \beta \frac{\partial}{\partial \beta}\ln Z-\ln Z \right) \\
 & = -kM\left( - \beta \frac{E}{M}-\ln Z \right)
\end{align}$$
>[!Caveat ]
>我们发现$Z=\sum e^{-\beta E_{j}}$是$\beta$的函数。它不是$E_{j}$的函数，因为此处$E_{j}$为能量谱，为常数。

注意到$S=S(E,\beta)$。于是求导得到：
$$\begin{align}
  \frac{\partial S}{\partial E} & = k\beta= \frac{1}{T}
\end{align}\implies \beta= \frac{1}{kT}$$
于是只要我们强行约束$T$为我们想求的系统的$T$，再取热力学极限后我们就得到了$p_{j}$。

>[!Note] Proposition 1
>$U=- \frac{\partial}{\partial \beta}\ln Z,F=- \frac{1}{\beta}\ln Z$

^73917e

## Proof.
$$U= \frac{\sum He^{-\beta H}}{\sum e^{-\beta H}}= - \frac{\partial}{\partial \beta} \ln Z$$
然后容易凑出$F$。回忆起：
$$\begin{align}
F & =U-TS \\
 \implies U & =F+TS \\
 & =F- T \frac{\partial F}{\partial T} \\
 & =F+ \beta \frac{\partial F}{\partial \beta} \\
 & = \frac{\partial}{\partial \beta}(\beta F)
\end{align}$$
于是只需令$\beta F=-\ln Z$即可令等式成立。若假设热力学势模掉常数是唯一的，则如此构造出来的$F$可以作为自由能。
>[!Right]
>$\blacksquare$

# 3. 巨正则系综

考虑一个系统约束在恒定$T,\mu$，处在$E_{s},N_{s}$态。因为我们没有假设$N_{s}=\text{constant}$，所以不能直接用正则系综计算。

我们推什么都是构造出微正则系综推。故构造一个源，既是heat reserivor，又是particle reservoir。假设源无限大，具有恒定温度与恒定化学势。令$E,N$为源的参数。

给定系统一个non-degenerate态$E_{s},N_{s}$，源的态数为：
$$\Omega_{r}(E-E_{s},N-N_{s})$$
因为整体是微正则系综，每个态概率相等。所以必有：
$$\rho \propto \Omega_{r}(E-E_{s},N-N_{s})$$
尝试Taylor展开：
$$\begin{align}
\Omega_{r}(E-E_{s},N-N_{s}) & =\exp\left( \frac{S_{r}(E-E_{s},N-N_{s})}{k} \right) \\
 & \approx \exp \left(  \frac{1}{k}\left(  S_{r}(E,N)+\frac{\partial S_{r}}{\partial E}(-E_{s})+ \frac{\partial S_{r}}{\partial N}(-N_{s}) \right) \right) \\
 & = \exp\left( \frac{1}{k}\left( S_{r} -\frac{ E_{s}}{T}+ \frac{\mu N_{s}}{T} \right) \right) \\
 & = \Omega_{r}(E,N)\exp(-\beta E_{s}+\beta \mu N_{s})
\end{align}$$
因为$\Omega_{r}(E,N)$为常数，故：
$$\rho \propto \exp(-\beta E_{s}+\beta \mu N_{s})$$
令$\alpha=\beta \mu$，则After normalization:
$$\rho= \frac{\exp(-\beta E_{s}+\alpha N_{s})}{Q}$$
连续化：
$$\rho d^{3N}qd^{3N}p= \frac{d^{3N}qd^{3N}p}{h^{3N}N!} \frac{\exp(-\beta E+\alpha N)}{Q}$$
可以定义巨配分函数：
$$Q= \sum_{N} \int \frac{d^{3N}qd^{3N}p}{h^{3N}N!} \exp(-\beta E+\alpha N) $$

>[!Note] Proposition 1
>$$U=- \left( \frac{\partial}{\partial \beta} \right)_{\alpha}\ln Q$$
## Remark
千万！别把！固定$\alpha$！忘掉！
## Poof.
我们有：
$$\begin{align}
U & = \sum_{j}E_{j} \frac{\exp(-\beta E_{j}+\alpha N_{j})}{Q} \\
 & = \frac{1}{Q} \sum- \left( \frac{\partial}{\partial \beta} \right)_{\alpha}\exp(-\beta E_{j}+\alpha N_{j}) \\
 & = -\frac{1}{Q}\left( \frac{\partial}{\partial \beta} \right)_{\alpha}Q \\
 & = -\left( \frac{\partial}{\partial \beta} \right)_{\alpha}\ln Q  
\end{align}$$
## Ex:
我们来看如果忘掉固定$\alpha$会出现什么后果。例如说我们试图用[[系综#^73917e|proposition 2.2.1]]一样的方法得到$F$。我们有：
$$\begin{align}
 & F=U-TS \\
\implies  & F= U+ T \left( \frac{\partial F}{\partial T} \right)_{V,N} \\
\implies & F-T \frac{\partial F}{\partial T}=U
\end{align}$$
如果我naive地猜测，$F=- \frac{1}{\beta}\ln Q$，并通过代入证明上述等式成立：
$$\begin{align}
\text{LHS} & = - \frac{1}{\beta}\ln Q + \beta\left(  \frac{1}{\beta^{2}} \ln Q - \frac{1}{\beta} \frac{\partial}{\partial \beta}\ln Q \right) \\
 & = - \frac{\partial}{\partial \beta}\ln Q
\end{align}$$
所以我们可以下结论，的确$F=- \frac{1}{\beta}\ln Q$。但这是错的。因为实际上：
$$\text{LHS}=- \left( \frac{\partial}{\partial \beta} \right)_{V,N}\ln Q$$
但是右手边是：
$$\text{RHS}=- \left( \frac{\partial}{\partial \beta} \right)_{\alpha}\ln Q$$
所以并没有$\text{LHS}=\text{RHS}$！！！

我们定义一个新热力学势：

>[!Note] Definition 1
>Define the grand potential: $\phi=U-TS-\mu N$, $d\phi=-SdT-pdV-Nd\mu$

>[!Note] Proposition 2
>$$\phi=- \frac{1}{\beta}\ln Q$$
## Proof.
遵从和[[系综#^73917e|proposition 2.2.1]]一样的思路。我们有：
$$\begin{align}
 & \phi=U-TS-\mu N
\end{align}\tag{*}$$
为了避免上一个Ex中出现的问题，我们将$U$改写一下：
$$\begin{align}
U & = \frac{1}{Q}\sum_{j} E_{j}\exp(-\beta E_{j}+\beta \mu N_{j}) \\
 & = \frac{1}{Q} \sum_{j}  \left( - \left( \frac{\partial}{\partial \beta} \right)_{V,\mu}+\mu N_{j}  \right)\exp(-\beta E_{j}+\beta \mu N_{j}) \\
 & = - \left( \frac{\partial}{\partial \beta} \right)_{V,\mu}\ln Q+ \mu\langle N\rangle
\end{align}$$
于是从$(*)$我们得到：
$$\begin{align}
\phi= U+ T\left( \frac{\partial \phi}{\partial T} \right)_{V,\mu}- \mu N
\end{align}$$
因为在macrocanonical ensemble中，固定$T,V,\mu$，$N$其实是$\langle N \rangle$。所以：
$$\begin{align}
\phi & = U+T\left( \frac{\partial \phi}{\partial T} \right)_{V,\mu}-\mu\langle N\rangle \\
 & = -\left( \frac{\partial}{\partial \beta} \right)_{V,\mu}\ln Q+ T\left( \frac{\partial \phi}{\partial T} \right)_{V,\mu} \\
\implies & \phi-T\left( \frac{\partial \phi}{\partial T} \right)_{V,\mu}=-\left( \frac{\partial}{\partial \beta} \right)_{V,\mu}\ln Q
\end{align}$$
此时，只需要猜$\phi= -\frac{1}{\beta}\ln Q$，然后代入计算，发现两边相等即可。
>[!Right]
>$\blacksquare$


>[!Note] Proposition 1
>$$S= k\left( \ln Q- \alpha \frac{\partial}{\partial \alpha}\ln Q- \beta \frac{\partial}{\partial \beta}\ln Q \right)$$
## Proof.

首先参考，我们发现，所有的证明过程对于巨正则系综同样适用。则对于巨正则系综，我们有：
$$F= - \frac{1}{\beta}\ln Q$$
则：
$$\begin{align}
S & =- \frac{\partial F}{\partial T} \\
 & = k\beta^{2} \frac{D F}{D \beta}
\end{align}$$
此处$\frac{D}{D \beta}$代表对所有$\beta$ dependence求导。也就是说$\alpha$中的$\beta$ dependence也要算上。则：
$$\begin{align}
S & =k\beta^{2} \frac{D}{D\beta} \left( - \frac{1}{\beta}\ln Q \right)  \\
 & = k\beta^{2} \left(  \frac{1}{\beta^{2}}\ln Q- \frac{1}{\beta} \frac{D}{D\beta}\ln Q \right) \\
 & = k\beta^{2}\left(  \frac{1}{\beta^{2}}\ln Q - \frac{1}{\beta} \frac{\partial}{\partial \beta}\ln Q- \frac{1}{\beta} \frac{\partial \alpha}{\partial \beta} \frac{\partial}{\partial \alpha}\ln Q\right) \\
 & = k\beta^{2}\left(  \frac{1}{\beta^{2}}\ln Q - \frac{1}{\beta} \frac{\partial}{\partial \beta}\ln Q - \frac{\mu}{\beta} \frac{\partial}{\partial \alpha}\ln Q\right) \\
 & = k\left( \ln Q-\beta \frac{\partial}{\partial \beta}\ln Q-\alpha \frac{\partial}{\partial \alpha}\ln Q \right)
\end{align}$$
此处，$\frac{\partial}{\partial \beta}, \frac{\partial}{\partial \alpha}$为对explicit dependence求导。
>[!Right]
>$\blacksquare$

