
>[!Note] Postulate 1
>In a canonical ensemble, the number of photons can change.

^dbea59

那么我们可以得到推论：

>[!Note] Proposition 1
>For photon gas at equilibrium, we have that $\mu=0$.
## Proof.
考虑一正则系综。在平衡位置附近作绕动：
$$dF=-pdV+\mu dN=0$$
其中$-SdT=0$是因为是正则系综。$\mu dN$没写等于零是因为[[黑体辐射#^dbea59|postulate 1]]。因为$dN\neq 0$，所以$\mu=0$。
>[!Right]
>$\blacksquare$

>[!Note] Proposition 2 (Stefan-Boltzmann law)
>The energy density of photon gas is $u=\frac{\pi^{2}k^4}{15\hbar^{3}c^{3} }T^{4}$
## Proof.
我们计算能量：
$$\begin{align}
U & = \frac{V}{(2\pi)^{3}}2\int d^{3}k \frac{\epsilon}{e^{\beta\epsilon}-1}
\end{align}$$
其中$2$是因为有两种偏振。

我们试图将其转化成能量的测度。我们有$\epsilon=\hbar \omega=\hbar ck$。所以：
$$\begin{align}
\frac{V}{(2\pi)^{3}}2\int d^{3}k & = \frac{V}{(2\pi)^{3}}2\int_{0}^{\infty}  dk 4\pi k^{2} \\
 & = \frac{8V\pi^{2}}{(hc)^{3}}\int_{0}^{\infty}d\epsilon \epsilon^{2}
\end{align}$$
所以：
$$\begin{align}
U & = \frac{8V\pi^{2}}{(hc)^{3}}\int_{0}^{\infty}d\epsilon \frac{\epsilon^{3}}{e^{\beta\epsilon}-1} \\
 & = \frac{8V\pi^{2}}{(hc)^{3}}(kT)^4g_{4}(1) \Gamma(4)\\
 & = \frac{48V\pi^{2}}{(hc)^{3}}\zeta(4)k^4T^4 \\
 & = \frac{\pi^{2}k^4}{15\hbar^{3}c^{3} }VT^{4}
\end{align}$$
>[!Right]
>$\blacksquare$
## Remark
这个结果和一般地Bose gas不同，因为$\epsilon$的k-dependence不一样。

>[!Note] Proposition 3 (Planck's law)
>The distribution of $u$ with respect to $\omega$ is $\frac{du}{d\omega}=\frac{\hbar }{c^{3}\pi^{2}} \frac{1}{e^{\beta \hbar \omega}-1}\omega^{3}$
## Proof.
我们有：
$$\begin{align}
U & = \frac{V}{(2\pi)^{3}}2\int d^{3}k \frac{\epsilon}{e^{\beta\epsilon}-1}
\end{align}$$
我们试图将其转化成$\omega$的测度。我们有$\epsilon=\hbar \omega=\hbar ck$。所以：
$$\begin{align}
\frac{V}{(2\pi)^{3}}2\int d^{3}k & = \frac{V}{(2\pi)^{3}}2\int_{0}^{\infty}  dk 4\pi k^{2} \\
 & = \frac{V}{\pi^{2}c^{3}} \int d\omega \omega^{2}
\end{align}$$
所以：
$$\begin{align}
 & U= \frac{V}{\pi^{2}c^{3}} \int d\omega \omega^{2} \frac{\epsilon}{e^{\beta\epsilon}-1} \\
\implies &  \frac{du}{d\omega}= \frac{1}{c^{3}\pi^{2}} \omega^{2} \frac{\epsilon}{e^{\beta\epsilon}-1}= \frac{\hbar }{c^{3}\pi^{2}} \frac{1}{e^{\beta \hbar \omega}-1}\omega^{3}
\end{align}$$

>[!Note] Proposition 4
>The pressure of photon gas is $p= \frac{1}{3}u$
## Caveat
我们不方便从$U$得到$p$，因为我们不能直接用$p= - \left( \frac{\partial U}{\partial V} \right)_{S,N}$。这是因为对于光子气，不可能fix $N$。Non-interacting quantum gas还是适合用巨正则。
## Proof.
我们计算巨配分函数：
$$\begin{align}
Q & = \sum_{\{ n_{i} \}}(n_{i}+1)\exp\left( -\beta \sum_{i}\hbar \omega_{i}n_{i} \right) \\
 & = \prod_{\omega_{i}} \left(\sum_{n_{i}}(n_{i}+1)\exp(-\beta \hbar \omega_{i}n_{i})\right) \\
 & =  \prod_{\omega_{i}} \left( \sum n_{i}\exp(-\beta \hbar \omega_{i}n_{i})+\sum \exp(-\beta \hbar \omega_{i}n_{i}) \right) \\
 & = \prod_{\omega_{i}}\left( - \frac{\partial}{\partial(\beta \hbar \omega_{i})}\sum \exp(-\beta \hbar \omega_{i}n_{i})+ \sum \exp(-\beta \hbar \omega_{i}n_{i}) \right) \\
 & = \prod_{\omega_{i}}\left( - \frac{\partial}{\partial(\beta \hbar \omega_{i})} \frac{1}{1-e^{-\beta \hbar \omega_{i}}}+ \frac{1}{1-e^{-\beta \hbar \omega_{I}}} \right) \\
 & = \prod_{\omega_{i}} \frac{1}{(1-e^{-\beta \hbar \omega_{i}})^{2}}
\end{align}$$
其中$n_{i}+1$是因为假设能级$\omega_{i}$有占据数$n_{i}$，显然有degeneracy。我可以将$n_{i}$分为两部分，一部分放进R polarization，一部分放进L polarization。总共有$n_{i}+1$种分法。注意一定不是$2^{n_{i}}$种分法，因为粒子全同，交换两个分到同一个polarization的粒子不产生新态。唯一新态的产生方法就是多一个或者少一个R or L polarization。

所以：
$$\begin{align}
\ln Q & = - 2\sum_{\omega_{i}}\ln(1-e^{-\beta \hbar \omega_{i}}) \\
 & \approx - \frac{V}{(2\pi)^{3}}2\int d^{3}k \ln(1-e^{-\beta\hbar \omega_{i}}) \\
 & = - \frac{8V\pi^{2}}{(hc)^{3}}\int d\epsilon \epsilon^{2}\ln(1-e^{-\beta\epsilon})
\end{align}$$

>[!Note] Idea
>计算Bose或者Fermi系统时，有时会遇到形如$\int dx x^n\ln(1-e^{-x})$的积分。这个时候只要分部积分就可以转化为我们熟悉的Bose-Einstein或者Fermi-Dirac积分。

我们计算：
$$\begin{align}
\int_{0}^{\infty}d\epsilon\epsilon^{2}\ln(1-e^{-\beta\epsilon}) & = \left[  \frac{1}{3}\epsilon^{3}\ln(1-e^{-\beta\epsilon}) \right]_{0}^{\infty}- \frac{1}{3}\int d\epsilon \epsilon^{3} \frac{1}{1-e^{-\beta\epsilon}} \\
 & = - \frac{1}{3} \int d\epsilon\epsilon^{3} \frac{1}{1-e^{-\beta\epsilon}} \\
 & = - \frac{1}{3}(kT)^{3} g_{4}(1)\Gamma(4) \\
 & = -2(kT)^{3}\zeta(4)
\end{align}$$
所以我们有：
$$\begin{align}
\phi & = - \frac{1}{\beta}\ln Q= - \frac{16V\pi^{2}}{(hc)^{3}}(kT)^4 \zeta(4)
\end{align}$$
然后：
$$\begin{align}
p & = - \frac{\partial \phi}{\partial V}  = \frac{16\pi^{2}k^4}{(hc )^{3}}\zeta(4)T^4= \frac{1}{3}u
\end{align}$$
>[!Right]
>$\blacksquare$







